{
    "paper_id": "Noguera-Urbanoetal",
    "header": {
        "generated_with": "S2ORC 1.0.0",
        "date_generated": "2021-10-07T18:30:42.167613Z"
    },
    "title": "The shrews (Cryptotis) of Colombia: What do we know about them?",
    "authors": [
        {
            "first": "Elkin",
            "middle": [
                "A"
            ],
            "last": "Noguera-Urbano",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Javier",
            "middle": [
                "E"
            ],
            "last": "Colmenares-Pinz\u00f3n",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Universidad Industrial de Santander",
                "location": {
                    "addrLine": "Carrera 27 # 9",
                    "settlement": "Bucaramanga",
                    "region": "Santander. Colombia"
                }
            },
            "email": "javiercolmenaresbiologo@gmail.com"
        },
        {
            "first": "Johana",
            "middle": [],
            "last": "Villota",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Universidad Nacional de Colombia",
                "location": {
                    "addrLine": "Carrera 45 # 26-85",
                    "settlement": "Bogot\u00e1",
                    "region": "D. C. Colombia"
                }
            },
            "email": ""
        },
        {
            "first": "E",
            "middle": [],
            "last": "Ram\u00edrez-Chaves",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Universidad Javeriana",
                "location": {
                    "settlement": "Bogot\u00e1",
                    "region": "D. C. Colombia"
                }
            },
            "email": ""
        }
    ],
    "year": "",
    "abstract": "In Colombia, shrews (Cryptotis) are represented by seven species associated with Andean, high Andean, and Paramo ecosystems of the three national Cordilleras. Of these species, five are endemic to the Andean region of the country. Despite representing the group of mammals with the highest rate of endemic species, the knowledge currently available on aspects such as natural history, distribution, and ecology is limited. This work assesses the current state of knowledge of the shrews of Colombia, discusses taxonomic issues, risks and threats related to conservation, and identifies research needs and priorities. We compile the information on shrews of Colombia available in the literature and databases. We include two of the known species of the country and one to be determined within a phylogenetic context. In general, the knowledge of the shrews of Colombia reveals the lack of ecological and genetic studies. There are unsolved taxonomic questions about the presence of certain species in the different mountain ranges of the country. There is an urgent need to generate molecular information to clarify the richness of the genus in Colombia which, according to our observations, has been underestimated. The knowledge about the shrews of Colombia is still scarce, even when some species were first described more than a hundred years ago. The need to conduct systematic studies and comprehensive morphological descriptions to clarify the richness of the shrews of Colombia is highlighted. En Colombia, las musara\u00f1as (Cryptotis), est\u00e1n representadas por siete especies asociadas a ecosistemas andinos, altoandinos y paramunos de las tres cordilleras nacionales. De estas especies, cinco son end\u00e9micas de la regi\u00f3n andina del pa\u00eds. A pesar de representar el grupo de mam\u00edferos con mayor porcentaje de especies end\u00e9micas, el conocimiento que tenemos sobre aspectos como historia natural, distribuci\u00f3n y ecolog\u00eda, es casi nulo. Este trabajo eval\u00faa el estado actual de conocimiento de las musara\u00f1as de Colombia, discute problemas taxon\u00f3micos, riesgos y amenazas para su conservaci\u00f3n e identifica necesidades y prioridades de investigaci\u00f3n. Compilamos la informaci\u00f3n disponible en literatura y bases de datos sobre las musara\u00f1as de Colombia. Ubicamos a 2 de las especies conocidas en el pa\u00eds y una por determinar en un contexto filogen\u00e9tico. La tendencia general en el conocimiento de las musara\u00f1as de Colombia es hacia la ausencia de estudios ecol\u00f3gicos y gen\u00e9ticos. Adem\u00e1s, a\u00fan persisten dudas taxon\u00f3micas con respecto a la presencia de ciertas especies en las diferentes cordilleras del pa\u00eds. Existe una necesidad urgente de generar informaci\u00f3n molecular para clarificar la riqueza real del g\u00e9nero en Colombia que, de acuerdo con nuestras observaciones, ha sido subestimada. El conocimiento sobre las musara\u00f1as de Colombia es a\u00fan precario, a pesar de que algunas especies fueron descritas hace m\u00e1s de cien a\u00f1os. Se resalta la necesidad de generar estudios sistem\u00e1ticos y de profundizar en descripciones morfol\u00f3gicas m\u00e1s completas que permitan clarificar la riqueza de musara\u00f1as presentes en Colombia.",
    "pdf_parse": {
        "paper_id": "Noguera-Urbanoetal",
        "_pdf_hash": "",
        "abstract": [
            {
                "text": "In Colombia, shrews (Cryptotis) are represented by seven species associated with Andean, high Andean, and Paramo ecosystems of the three national Cordilleras. Of these species, five are endemic to the Andean region of the country. Despite representing the group of mammals with the highest rate of endemic species, the knowledge currently available on aspects such as natural history, distribution, and ecology is limited. This work assesses the current state of knowledge of the shrews of Colombia, discusses taxonomic issues, risks and threats related to conservation, and identifies research needs and priorities. We compile the information on shrews of Colombia available in the literature and databases. We include two of the known species of the country and one to be determined within a phylogenetic context. In general, the knowledge of the shrews of Colombia reveals the lack of ecological and genetic studies. There are unsolved taxonomic questions about the presence of certain species in the different mountain ranges of the country. There is an urgent need to generate molecular information to clarify the richness of the genus in Colombia which, according to our observations, has been underestimated. The knowledge about the shrews of Colombia is still scarce, even when some species were first described more than a hundred years ago. The need to conduct systematic studies and comprehensive morphological descriptions to clarify the richness of the shrews of Colombia is highlighted. En Colombia, las musara\u00f1as (Cryptotis), est\u00e1n representadas por siete especies asociadas a ecosistemas andinos, altoandinos y paramunos de las tres cordilleras nacionales. De estas especies, cinco son end\u00e9micas de la regi\u00f3n andina del pa\u00eds. A pesar de representar el grupo de mam\u00edferos con mayor porcentaje de especies end\u00e9micas, el conocimiento que tenemos sobre aspectos como historia natural, distribuci\u00f3n y ecolog\u00eda, es casi nulo. Este trabajo eval\u00faa el estado actual de conocimiento de las musara\u00f1as de Colombia, discute problemas taxon\u00f3micos, riesgos y amenazas para su conservaci\u00f3n e identifica necesidades y prioridades de investigaci\u00f3n. Compilamos la informaci\u00f3n disponible en literatura y bases de datos sobre las musara\u00f1as de Colombia. Ubicamos a 2 de las especies conocidas en el pa\u00eds y una por determinar en un contexto filogen\u00e9tico. La tendencia general en el conocimiento de las musara\u00f1as de Colombia es hacia la ausencia de estudios ecol\u00f3gicos y gen\u00e9ticos. Adem\u00e1s, a\u00fan persisten dudas taxon\u00f3micas con respecto a la presencia de ciertas especies en las diferentes cordilleras del pa\u00eds. Existe una necesidad urgente de generar informaci\u00f3n molecular para clarificar la riqueza real del g\u00e9nero en Colombia que, de acuerdo con nuestras observaciones, ha sido subestimada. El conocimiento sobre las musara\u00f1as de Colombia es a\u00fan precario, a pesar de que algunas especies fueron descritas hace m\u00e1s de cien a\u00f1os. Se resalta la necesidad de generar estudios sistem\u00e1ticos y de profundizar en descripciones morfol\u00f3gicas m\u00e1s completas que permitan clarificar la riqueza de musara\u00f1as presentes en Colombia.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Abstract",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "body_text": [
            {
                "text": "South American shrews (Eulipotyphla: Soricidae: Cryptotis) represent an adaptive radiation of small mammals that live in mountain ecosystems, displaying the highest richness in northern South America (Woodman and P\u00e9faur 2008) . In Colombia, a country located in the northwest of South America, seven species are currently recognized (Cryptotis brachyonyx, C. colombianus, C. medellinius, C. perijensis, C. squamipes, C. tamensis, and C. thomasi) , five of which are endemic to different sectors of the Andean region of the country (Woodman and P\u00e9faur 2008; Solari et al. 2013; Ram\u00edrez-Chaves et al. 2016) . The number of species registered in Colombia has nearly doubled over the past 30 years (by 1986, three confirmed species had been recorded and another one was considered as likely present; Cuervo Diaz et al. 1986) , and the number of endemic species has almost tripled (by the year 2000, only two species were considered endemic, C. colombianus and C. squamipes out of a total of four recorded and one likely present species; Alberico et al. 2000) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 200,
                        "end": 225,
                        "text": "(Woodman and P\u00e9faur 2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 333,
                        "end": 445,
                        "text": "(Cryptotis brachyonyx, C. colombianus, C. medellinius, C. perijensis, C. squamipes, C. tamensis, and C. thomasi)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 531,
                        "end": 556,
                        "text": "(Woodman and P\u00e9faur 2008;",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 557,
                        "end": 576,
                        "text": "Solari et al. 2013;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 577,
                        "end": 604,
                        "text": "Ram\u00edrez-Chaves et al. 2016)",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    },
                    {
                        "start": 803,
                        "end": 820,
                        "text": "Diaz et al. 1986)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1033,
                        "end": 1054,
                        "text": "Alberico et al. 2000)",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Introduction",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "In addition to the seven species recorded in the country, the likely presence of C. mera in Colombia has been suggested (Cuervo Diaz et al. 1986: as Cryptotis nigrescens) given its proximity to the records from Darien in Panama (Alberico et al. 2000; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008) . Another species whose ship with Humans / Conservation (threats, conservation, cultural aspects). V) Ecology and Natural History (abundance, behavior, predation, diet, reproduction, habitat use) . VI) Genetics. The keywords used in searches under different combinations included: Colombia + Blarina, Cryptotis, avia, avius, brachyonyx, colombiana, colombianus, medellinia, medellinius, perijensis, squamipes, tamensis, thomasi . We report the available information for each species according to the topics searched.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 120,
                        "end": 170,
                        "text": "(Cuervo Diaz et al. 1986: as Cryptotis nigrescens)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 228,
                        "end": 250,
                        "text": "(Alberico et al. 2000;",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    },
                    {
                        "start": 251,
                        "end": 287,
                        "text": "Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 288,
                        "end": 312,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 443,
                        "end": 508,
                        "text": "(abundance, behavior, predation, diet, reproduction, habitat use)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 614,
                        "end": 740,
                        "text": "Cryptotis, avia, avius, brachyonyx, colombiana, colombianus, medellinia, medellinius, perijensis, squamipes, tamensis, thomasi",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Introduction",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Research Needs and Priorities. To define research priorities, we calculated the \"research effort\" (adapted from Andrade-Ponce et al. 2016) by assigning a score based on the number of topics investigated for each species (Categories I to VI based on the current state of knowledge). The maximum score in this category was 60, which is the sum of each topic in the literature that obtained a score of 10 if a species had at least 10 studies for that topic. If the species had less than 10 studies, the score of each topic was calculated as the sum of the number of studies for that species. Thus, species with no published information for a given topic were scored as zero for that topic, while species with information in at least one publication for the six topics obtained a score of 6. Low research effort scores (<30) or <5 for each individual topic point to high research needs.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 112,
                        "end": 138,
                        "text": "Andrade-Ponce et al. 2016)",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Introduction",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Distribution. We searched different sources of information to derive an approximation of the areas of distribution of shrews in Colombia. These included the Information System on Colombian Biodiversity, an initiative that provides open access on the biodiversity of Colombia (SiB Colombia; https://sibcolombia.net/el-sib-colombia) and the Global Biodiversity Information Facility database (GBIF; http:// www.gbif.org). The search considered the genus, specific name of the species, and Colombia (GBIF 2018; https://www. gbif.org/occurrence/search?q=Cryptotis&country=CO; doi 10.15468/dl.hjv2ad). We also reviewed the records available in Woodman and P\u00e9faur (2008) and the distribution maps published in the Red List of the International Union for the Conservation of Nature (IUCN 2018; https://www. iucnredlist.org). These were used to construct a map of species richness by overlaying the distribution areas of each species. All the geographic analyzes were conducted using the \"raster\" and \"sp\" packages (Hijmans 2018) (Pebesma and Bivand 2005) in R (R Development Core Team 2018) and ArcMap (ESRI 2016) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 638,
                        "end": 663,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur (2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 1021,
                        "end": 1046,
                        "text": "(Pebesma and Bivand 2005)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1094,
                        "end": 1105,
                        "text": "(ESRI 2016)",
                        "ref_id": "BIBREF25"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Introduction",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Molecular Characterization of Some Species and their Phylogenetic Relationships. No genetic information is currently available for the Colombian species of Cryptotis. Hence, the Cytochrome b (Cytb) mitochondrial marker was characterized for some species; it has been used repeatedly in studies addressing systematics, taxonomy, and phylogeography (Guevara and Cervantes 2014; Zeballos et al. 2018) . Tissues were obtained from three specimens from different localities throughout the country. The first corresponds to C. thomasi, collected in the department of Cundinamarca and deposited in the Collection of Mammals of Instituto de Ciencias Naturales (ICN) under collector presence has been suggested in Colombia is C. equatoris, which may be found in the Andes in southwest Colombia, department of Nari\u00f1o, near Ecuador (Ram\u00edrez-Chaves and Noguera-Urbano 2011). However, records confirming its presence with respect to the current taxonomic proposals have not been validated yet; therefore, this species has been excluded from the recent lists of mammals of Colombia. Separately, it has been mentioned that C. squamipes may be a complex of at least three species restricted to Colombia (Woodman and P\u00e9faur 2008) . These facts indicate that the richness of Cryptotis in Colombia may have been underestimated.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 347,
                        "end": 375,
                        "text": "(Guevara and Cervantes 2014;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 376,
                        "end": 397,
                        "text": "Zeballos et al. 2018)",
                        "ref_id": "BIBREF72"
                    },
                    {
                        "start": 1187,
                        "end": 1212,
                        "text": "(Woodman and P\u00e9faur 2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Introduction",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "The conservation status of shrews in Colombia has been evaluated from a global perspective; no regional assessments are currently available, despite the fact that at least five species are endemic to the country. The potential threats that shrews currently face are diverse, especially considering that these mammals are associated with the Andean region -one of the areas with the highest alteration rates by deforestation (70 to 93 % of the original area), with high concentrations of human settlements (Cavelier and Etter 1995; Rangel 2000) and a high susceptibility to climate change. In addition, this area supports the highest concentrations of human settlements in Colombia (Armenteras et al. 2003) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 505,
                        "end": 530,
                        "text": "(Cavelier and Etter 1995;",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    },
                    {
                        "start": 531,
                        "end": 543,
                        "text": "Rangel 2000)",
                        "ref_id": "BIBREF50"
                    },
                    {
                        "start": 681,
                        "end": 705,
                        "text": "(Armenteras et al. 2003)",
                        "ref_id": "BIBREF6"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Introduction",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "At a country level, none of the shrews is listed as a threatened species (MADS 2014; . However, C. brachyonyx (listed globally as Data Deficient DD; Woodman 2008a) is considered as probably extinct or restricted to microhabitats inadequately sampled (Woodman and P\u00e9faur 2008) since it has only been recorded in two localities (Woodman, 2003; 2008a) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 73,
                        "end": 84,
                        "text": "(MADS 2014;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 250,
                        "end": 275,
                        "text": "(Woodman and P\u00e9faur 2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 326,
                        "end": 341,
                        "text": "(Woodman, 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF60"
                    },
                    {
                        "start": 342,
                        "end": 348,
                        "text": "2008a)",
                        "ref_id": "BIBREF62"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Introduction",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "In Colombia, the genus Cryptotis represents an important target group for research at various scales, given its large number of endemism and current threats. For this reason, this work aims to set the grounds for further studies in Colombia. To this end, this paper reviews, for each species recorded in the country, the current state of knowledge, distribution, risks and threats related to conservation, and research needs and priorities.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Introduction",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "State of knowledge. We gathered the published literature available (articles, chapters in books, proceedings, and thesis) including information on the shrews of Colombia since the description of the first species in 1897 to 2018. This information was organized according to the following categories: a) Type of publication (journal articles, conference proceedings, book chapter, book, thesis). b) Relevance for the study (general, specific). c) Overview (summary papers with no new information). d) Research topics: I) Anatomy and Morphology. II) Taxonomy and Systematics. III) Biogeography, Current Distribution, and Records (we only considered lists of species that included data not previously available in other publications). IV) Threats and Relation-number YMS 31 (no catalogued). The second, identified as C. squamipes, was collected in the municipality of El Tambo, department of Cauca, and deposited in the Collection of Mammals of the Museum of Natural History at Universidad del Cauca (MHNUC 1572). The third was collected as part of the Santander BIO Project in the municipality of Santa B\u00e1rbara, department of Santander, and deposited in the Collection of Mammals of the Museum of Natural History at Universidad Industrial de Santander (UIS-MZ 1594). The taxonomic identity of the third specimen (UIS-MZ 1594) is uncertain, as it does not display all the morphological traits of the species recorded in the area (C. tamensis, C. meridensis), so that this work refers to it as Cryptotis sp.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Materials and Methods",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Genomic DNA was extracted from approximately 25 mg of tissue (preserved in 96 % ethanol), using the \"Gene-Jet Genomic DNA Purification Kit\" (Thermo-Scientific), following the manufacturer's specifications. Cytochrome B (1,140 bp) was amplified with primers MVZ05 (5'-CGA AGC TTG ATA TGA AAA ACC ATC GTT G; Smith and Patton 1993) and H15915 (5'-AAC TGC AGT CAT CTC CGG TTT ACA AGA C; Irwin et al. 1991) , as per the protocols described in the work of Guevara and Cervantes (2014) . PCR reactions were carried out in a Multigene TC9600-G Thermal Cycler (Labnet International, Inc.). The success and quality of PCR reactions were confirmed by viewing the products in 0.8 % agarose gels using the EZ-VISION fluorescent agent (AMRESCO, Inc.). Those amplified fragments with the highest intensity and the expected band size were sent to the \"Sequencing and Molecular Analysis Service\" (SSiGMol) at Universidad Nacional de Colombia. These were purified and sequenced in a 3500 ABI sequencer (Applied Biosystems). The inspection of electropherograms, as well as the edition, and assemblage of consensus from the sequences received (forward and reverse) were carried out with Geneious R11 (Biomatters Limited). To confirm that the material generated represents endogenous DNA of shrews, all consensuses were subjected to comparisons with the BLAST algorithm (Altshul 1990). Consensus sequences were submitted to Gen-Bank under accession numbers MK681774 (Cryptotis sp), MK681775 (C. thomasi), and MK681776 (C. squamipes).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 383,
                        "end": 401,
                        "text": "Irwin et al. 1991)",
                        "ref_id": "BIBREF32"
                    },
                    {
                        "start": 450,
                        "end": 478,
                        "text": "Guevara and Cervantes (2014)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Materials and Methods",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "The Cytb sequences for all Cryptotis species available in the GenBank public repository were downloaded, as well as those of external groups used by Guevara and Cervantes (2014) in their analysis (Appendix 1). These sequences were aligned, along with those produced in the present work, using the MUSCLE 3.8.425 (Edgar 2004 ) algorithm implemented in Geneious R11. The nucleotide evolution model was determined through the best fit to the final matrix using the Akaike Information Criterion (AIC) in the program jModelTest 2.1.10 ( Darriba et al. 2012) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 149,
                        "end": 177,
                        "text": "Guevara and Cervantes (2014)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 312,
                        "end": 323,
                        "text": "(Edgar 2004",
                        "ref_id": "BIBREF23"
                    },
                    {
                        "start": 532,
                        "end": 552,
                        "text": "Darriba et al. 2012)",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Materials and Methods",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A Bayesian inference analysis was run in MrBayes 3.2.6 (Ronquist et al. 2012) . To ensure the convergence of topologies, two runs were conducted in parallel, each with four Markov chains that started from trees generated at random and were maintained over 15,000,000 generations, with parameters sampled at 1000-generation intervals. The stationary phase and convergence were monitored in the Tracer program version 1.6 (Rambaut et al. 2014) . Twentyfive percent of sampling points prior to the asymptote were discarded (burn-in), and the remaining trees (11,250) were pooled to calculate the a posteriori probability of clades in a consensus tree. A node was deemed as having significant support when its a posteriori probability was greater than 0.95 (Gutierrez et al. 2017) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 55,
                        "end": 77,
                        "text": "(Ronquist et al. 2012)",
                        "ref_id": "BIBREF51"
                    },
                    {
                        "start": 420,
                        "end": 441,
                        "text": "(Rambaut et al. 2014)",
                        "ref_id": "BIBREF49"
                    },
                    {
                        "start": 753,
                        "end": 776,
                        "text": "(Gutierrez et al. 2017)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Materials and Methods",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Uncorrected average genetic distances (p) and the distances corrected according to the Kimura-2-parameter model (K2P; Kimura 1980) were estimated from the complete matrix of sequences in MEGA version 7.0 (Kumar et al. 2015) . The values obtained were compared with those reported for the genus Cryptotis by Guevara and Cervantes (2014) and Zeballos et al. (2018) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 204,
                        "end": 223,
                        "text": "(Kumar et al. 2015)",
                        "ref_id": "BIBREF35"
                    },
                    {
                        "start": 307,
                        "end": 335,
                        "text": "Guevara and Cervantes (2014)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 340,
                        "end": 362,
                        "text": "Zeballos et al. (2018)",
                        "ref_id": "BIBREF72"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Materials and Methods",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "State of Knowledge, Research Needs, and Priorities. We found 50 studies on the seven Cryptotis species in Colombia. Of these, 72 % were scientific articles; 10 %, books and book chapters; 6 %, degree dissertations and thesis; and 12 %, electronic documents and conference abstracts. The species with the highest number of studies was Cryptotis colombianus (n = 16) and the least studied was C. perijensis (n = 3). The topics most frequently addressed refer to taxonomy and distribution records ( Table 1) .",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 496,
                        "end": 504,
                        "text": "Table 1)",
                        "ref_id": "TABREF0"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Results",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "The information reviewed indicates uncertainty regarding taxonomic and geographic information related to records of shrews of Colombia available in databases. The search in SiB Colombia showed 191 records in total (Table  2) , with 122 corresponding to five species (C. colombianus, C. medellinius, C. meridensis, C. squamipes, and C. thomasi) distributed in Colombia. A total of 56 questionable records were found, representing specimens identified to genus. Seven support the presence of C. meridensis (species distributed in Venezuela) and six that have retained the name C. avia, currently considered as a synonym of C. thomasi (Woodman and P\u00e9faur 2008) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 632,
                        "end": 657,
                        "text": "(Woodman and P\u00e9faur 2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    }
                ],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 214,
                        "end": 224,
                        "text": "(Table  2)",
                        "ref_id": "TABREF1"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Results",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "GBIF produced 193 records concentrated in the north of the Central and Western Cordilleras (Antioquia and Cundinamarca; Figure 1 ). The best represented species was C. thomasi (n = 147), while two species have no available records in this database (C. brachyonyx and C. perijensis). The information proposed by Woodman and P\u00e9faur (2008) indicated that the best represented species are C. squamipes and C. medellinius, with four records each. As regards the geographic information available on the IUCN website, six species of shrews are reported for Colombia, except for C. perijensis. There are only two localities reported for C. perijensis, from which a buffer was drawn around each locality using the disperal distance for a species in the same genus (C. parvus, radius 280 m; Choate and Fleharty 1973) . The exploratory analysis of overlapping areas of distribution of shrews showed the probable existence of two areas with sympatric shrews. One is located between Medell\u00edn and Manizales, on the Western and Central Cordilleras (C. colombianus and C. medellinius); the second, in the north-eastern hills of Bogot\u00e1 (C. thomasi and C. brachyonyx, Figure 2 ). Some species of shrews could Figure 1 . Geographic distribution of shrews in Colombia from IUCN maps (numbers) and GBIF available records (symbols). 1) C. perijensis (no GBIF records). 2) C. brachyonyx (no GBIF records). 3) C. colombianus (triangle). 4) C. medellinius (grey hexagon). 5) C. squamipes (circle). 6) C. tamensis (cross). 7) C. thomasi (star). be represented in at least ten conservation areas ( Figure 3 ). The state of knowledge and distribution of the species studied are summarized below.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 311,
                        "end": 336,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur (2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 781,
                        "end": 806,
                        "text": "Choate and Fleharty 1973)",
                        "ref_id": "BIBREF20"
                    }
                ],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 120,
                        "end": 128,
                        "text": "Figure 1",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1150,
                        "end": 1158,
                        "text": "Figure 2",
                        "ref_id": "FIGREF0"
                    },
                    {
                        "start": 1191,
                        "end": 1199,
                        "text": "Figure 1",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1571,
                        "end": 1579,
                        "text": "Figure 3",
                        "ref_id": "FIGREF1"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Results",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Cryptotis brachyonyx. It is known from four records obtained throughout more than a century. The latest was obtained in 1925. Although these specimens were initially assigned to C. colombianus (Woodman and Timm, 1993) , distributed as two isolated populations in the Central and Eastern cordilleras of Colombia, the reassessment by Woodman (2003) assigned the population of the Eastern Cordillera to C. brachyonyx, and those living in the Central Cordillera to C. colombianus. The description was based on the combined analysis of cranial characters, axial skeleton, and external characters. The characters described assign this species within the \"nigrescens\" group, which also includes C. colombianus. The rest of the Colombian shrews belong to the \"thomasi\" group (Table 3) . C. brachyonyx is known only from its original publication (Woodman, 2003) and two additional documents mentioning aspects on its conservation status (Woodman 2008a; Woodman and P\u00e9faur 2008) , anatomy, and ecology. C. brachyonyx has a very low research effort, thus having the highest need for research of all species of shrews that are endemic to Colombia (Table 1) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 193,
                        "end": 217,
                        "text": "(Woodman and Timm, 1993)",
                        "ref_id": "BIBREF66"
                    },
                    {
                        "start": 332,
                        "end": 346,
                        "text": "Woodman (2003)",
                        "ref_id": "BIBREF60"
                    },
                    {
                        "start": 837,
                        "end": 852,
                        "text": "(Woodman, 2003)",
                        "ref_id": "BIBREF60"
                    },
                    {
                        "start": 928,
                        "end": 943,
                        "text": "(Woodman 2008a;",
                        "ref_id": "BIBREF62"
                    },
                    {
                        "start": 944,
                        "end": 968,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    }
                ],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 767,
                        "end": 776,
                        "text": "(Table 3)",
                        "ref_id": "TABREF3"
                    },
                    {
                        "start": 1135,
                        "end": 1144,
                        "text": "(Table 1)",
                        "ref_id": "TABREF0"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Results",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Distribution: Endemic to Colombia. It is known only from two localities in the department of Cundinamarca, 1993; Woodman 1996; Woodman, 2003; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008; Mar\u00edn Cardona 2009) , taxonomy and nomenclature (5; Woodman and Timm, 1993; Vivar et al. 1997; Woodman et al. 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008; Mar\u00edn Cardona 2009) , biogeography and current distribution (12; Woodman and Timm, 1993; Woodman 1996; Woodman et al. 2003; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Casta\u00f1o et al. 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008; Mar\u00edn Cardona 2009; Casta\u00f1o 2012; Escobar-Lasso et al. 2013; Solari et al. 2013; Noguera-Urbano and Escalante 2015; Casta\u00f1o et al. 2017) , threats and conservation (2; D\u00edaz-Pulido et al. 2015; Woodman 2017), ecology and natural history (5; Woodman et al. 2003; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008; Mar\u00edn Cardona 2009; Solari et al. 2015) . It shows a moderate research effort (Table 1) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 93,
                        "end": 112,
                        "text": "Cundinamarca, 1993;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 113,
                        "end": 126,
                        "text": "Woodman 1996;",
                        "ref_id": "BIBREF58"
                    },
                    {
                        "start": 127,
                        "end": 141,
                        "text": "Woodman, 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF60"
                    },
                    {
                        "start": 142,
                        "end": 178,
                        "text": "Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 179,
                        "end": 203,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008;",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 204,
                        "end": 223,
                        "text": "Mar\u00edn Cardona 2009)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 256,
                        "end": 279,
                        "text": "Woodman and Timm, 1993;",
                        "ref_id": "BIBREF66"
                    },
                    {
                        "start": 280,
                        "end": 298,
                        "text": "Vivar et al. 1997;",
                        "ref_id": "BIBREF57"
                    },
                    {
                        "start": 299,
                        "end": 319,
                        "text": "Woodman et al. 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF71"
                    },
                    {
                        "start": 320,
                        "end": 344,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008;",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 345,
                        "end": 364,
                        "text": "Mar\u00edn Cardona 2009)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 410,
                        "end": 433,
                        "text": "Woodman and Timm, 1993;",
                        "ref_id": "BIBREF66"
                    },
                    {
                        "start": 434,
                        "end": 447,
                        "text": "Woodman 1996;",
                        "ref_id": "BIBREF58"
                    },
                    {
                        "start": 448,
                        "end": 468,
                        "text": "Woodman et al. 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF71"
                    },
                    {
                        "start": 469,
                        "end": 505,
                        "text": "Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 506,
                        "end": 526,
                        "text": "Casta\u00f1o et al. 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 527,
                        "end": 551,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008;",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 552,
                        "end": 571,
                        "text": "Mar\u00edn Cardona 2009;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 572,
                        "end": 585,
                        "text": "Casta\u00f1o 2012;",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    },
                    {
                        "start": 586,
                        "end": 612,
                        "text": "Escobar-Lasso et al. 2013;",
                        "ref_id": "BIBREF24"
                    },
                    {
                        "start": 613,
                        "end": 632,
                        "text": "Solari et al. 2013;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 633,
                        "end": 667,
                        "text": "Noguera-Urbano and Escalante 2015;",
                        "ref_id": "BIBREF40"
                    },
                    {
                        "start": 668,
                        "end": 688,
                        "text": "Casta\u00f1o et al. 2017)",
                        "ref_id": "BIBREF13"
                    },
                    {
                        "start": 792,
                        "end": 812,
                        "text": "Woodman et al. 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF71"
                    },
                    {
                        "start": 813,
                        "end": 849,
                        "text": "Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 850,
                        "end": 874,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008;",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 875,
                        "end": 894,
                        "text": "Mar\u00edn Cardona 2009;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 895,
                        "end": 914,
                        "text": "Solari et al. 2015)",
                        "ref_id": "BIBREF53"
                    }
                ],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 953,
                        "end": 962,
                        "text": "(Table 1)",
                        "ref_id": "TABREF0"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Results",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Distribution: Endemic to Colombia. It is known from the Central Cordillera in the departments of Antioquia, Caldas, and Risaralda, in an elevational range between 1,750 and 2,150 masl (Woodman and Timm, 1993; Woodman et al. 2003; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Casta\u00f1o 2012; Escobar-Lasso et al. 2013; Solari et al. 2015; Casta\u00f1o et al. 2017) . A specimen from San Juan de Rioseco (Cundinamarca), in the Eastern Cordillera previously reported as Cryptotis colombianus corresponds to C. brachyonyx (Woodman 1996; Woodman, 2003) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 184,
                        "end": 208,
                        "text": "(Woodman and Timm, 1993;",
                        "ref_id": "BIBREF66"
                    },
                    {
                        "start": 209,
                        "end": 229,
                        "text": "Woodman et al. 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF60"
                    },
                    {
                        "start": 230,
                        "end": 266,
                        "text": "Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 267,
                        "end": 280,
                        "text": "Casta\u00f1o 2012;",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    },
                    {
                        "start": 281,
                        "end": 307,
                        "text": "Escobar-Lasso et al. 2013;",
                        "ref_id": "BIBREF24"
                    },
                    {
                        "start": 308,
                        "end": 327,
                        "text": "Solari et al. 2015;",
                        "ref_id": "BIBREF53"
                    },
                    {
                        "start": 328,
                        "end": 348,
                        "text": "Casta\u00f1o et al. 2017)",
                        "ref_id": "BIBREF13"
                    },
                    {
                        "start": 503,
                        "end": 517,
                        "text": "(Woodman 1996;",
                        "ref_id": "BIBREF58"
                    },
                    {
                        "start": 518,
                        "end": 532,
                        "text": "Woodman, 2003)",
                        "ref_id": "BIBREF60"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Results",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Conservation status: It is listed as Least Concern (Woodman 2008b; 2017). It has been listed as threatened in the country (D\u00edaz-Pulido et al. 2015); however, it requires new assessments.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Results",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Cryptotis medellinius. It was described based on specimens collected in the northern part of the municipality of Medell\u00edn (San Pedro), Colombia (Thomas, 1921) . Its description was based on specimens acquired by the British Museum from an exchange with Brother Nic\u00e9foro Mar\u00eda. According to the original description, the type locality of C. medellinius is the municipality of San Pedro, 30 km north of Medell\u00edn (Thomas, 1921) . Similar to all shrews of Colom- Eastern Cordillera, within an elevational range of 1,300 to 2,715 masl. A specimen from San Juan de Rio Seco was previously reported as Cryptotis colombianus (Woodman 1996; Woodman, 2003) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 144,
                        "end": 158,
                        "text": "(Thomas, 1921)",
                        "ref_id": "BIBREF55"
                    },
                    {
                        "start": 410,
                        "end": 424,
                        "text": "(Thomas, 1921)",
                        "ref_id": "BIBREF55"
                    },
                    {
                        "start": 617,
                        "end": 631,
                        "text": "(Woodman 1996;",
                        "ref_id": "BIBREF58"
                    },
                    {
                        "start": 632,
                        "end": 646,
                        "text": "Woodman, 2003)",
                        "ref_id": "BIBREF60"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Results",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Conservation status: It is listed as Data Deficient at global level (Woodman 2008a ).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 68,
                        "end": 82,
                        "text": "(Woodman 2008a",
                        "ref_id": "BIBREF62"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Results",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Cryptotis colombianus was described from a single specimen collected in the Negrito river, Sons\u00f3n, Antioquia; there are studies on its anatomy (6 studies; Woodman and Timm, ",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Results",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "The species in this group are considered as having higher mobility capabilities based on the structure of the humerus, which is less complex and robust, relative to other more fossorial species. (Woodman and Timm 1993; Woodman et al., 2003) . In general, these shrews have small body and forefoot, although with a proportionally longer tail. These prefer low to medium altitudinal ranges, although it has not been confirmed for the Colombian species of this group.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 195,
                        "end": 218,
                        "text": "(Woodman and Timm 1993;",
                        "ref_id": "BIBREF66"
                    },
                    {
                        "start": 219,
                        "end": 240,
                        "text": "Woodman et al., 2003)",
                        "ref_id": "BIBREF71"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Cryptotis colombianus",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Cryptotis medellinius C. thomasi Yes 1920 Yes 1921 Cryptotis perijensis These are the largest South American shrews, although with proportionately shorter tail. The forelimbs have a more robust general pattern including a more complex humerus and forefoot with wider claws, interpreted as an adaptation to a more fossorial habit (Woodman and Gaffney 2014) . These are considered as shrews inhabiting higher elevations. bia, the description of C. medellinius was based on the morphological analysis of cranial, dental, and external characters (Thomas, 1921) . These allocate it within the \"thomasi\" group; it is larger compared to C. brachyonyx and C. colombianus.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 33,
                        "end": 41,
                        "text": "Yes 1920",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 42,
                        "end": 50,
                        "text": "Yes 1921",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 329,
                        "end": 355,
                        "text": "(Woodman and Gaffney 2014)",
                        "ref_id": "BIBREF67"
                    },
                    {
                        "start": 542,
                        "end": 556,
                        "text": "(Thomas, 1921)",
                        "ref_id": "BIBREF55"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "There are studies on its anatomy and morphology (5 studies; Thomas, 1921; Woodman 2002; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Woodman et al. 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008) , taxonomy and systematics (4; Thomas, 1921; Vivar et al. 1997; Woodman et al. 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008) , biogeography and current distribution (7; Tate 1932; Sanchez 2000, as C. colombiana; S\u00e1nchez and Alvear 2003; Woodman 2002; Woodman et al. 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008; Delgado-V 2009 ; Noguera-Urbano and Escalante 2015), and statements on its ecology and natural history (7; Sanchez 2000, as C. colombiana; Woodman 2002; S\u00e1nchez and Alvear 2003; Delgado-V 2002; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Woodman et al. 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008) . It shows a moderate research effort (Table 1) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 60,
                        "end": 73,
                        "text": "Thomas, 1921;",
                        "ref_id": "BIBREF55"
                    },
                    {
                        "start": 74,
                        "end": 87,
                        "text": "Woodman 2002;",
                        "ref_id": "BIBREF59"
                    },
                    {
                        "start": 88,
                        "end": 124,
                        "text": "Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 125,
                        "end": 145,
                        "text": "Woodman et al. 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF71"
                    },
                    {
                        "start": 146,
                        "end": 170,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 202,
                        "end": 215,
                        "text": "Thomas, 1921;",
                        "ref_id": "BIBREF55"
                    },
                    {
                        "start": 216,
                        "end": 234,
                        "text": "Vivar et al. 1997;",
                        "ref_id": "BIBREF57"
                    },
                    {
                        "start": 235,
                        "end": 255,
                        "text": "Woodman et al. 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF71"
                    },
                    {
                        "start": 256,
                        "end": 280,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 325,
                        "end": 335,
                        "text": "Tate 1932;",
                        "ref_id": "BIBREF54"
                    },
                    {
                        "start": 336,
                        "end": 367,
                        "text": "Sanchez 2000, as C. colombiana;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 368,
                        "end": 392,
                        "text": "S\u00e1nchez and Alvear 2003;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 393,
                        "end": 406,
                        "text": "Woodman 2002;",
                        "ref_id": "BIBREF59"
                    },
                    {
                        "start": 407,
                        "end": 427,
                        "text": "Woodman et al. 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF71"
                    },
                    {
                        "start": 428,
                        "end": 452,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008;",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 453,
                        "end": 467,
                        "text": "Delgado-V 2009",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    },
                    {
                        "start": 592,
                        "end": 605,
                        "text": "Woodman 2002;",
                        "ref_id": "BIBREF59"
                    },
                    {
                        "start": 606,
                        "end": 630,
                        "text": "S\u00e1nchez and Alvear 2003;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 631,
                        "end": 646,
                        "text": "Delgado-V 2002;",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    },
                    {
                        "start": 647,
                        "end": 683,
                        "text": "Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 684,
                        "end": 704,
                        "text": "Woodman et al. 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF71"
                    },
                    {
                        "start": 705,
                        "end": 729,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    }
                ],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 768,
                        "end": 777,
                        "text": "(Table 1)",
                        "ref_id": "TABREF0"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Distribution: Endemic to Colombia. It is known from the northern part of the Central and Western Cordilleras of Colombia within an elevational range between 1,800 and 3,800 m, in the departments of Antioquia, Caldas, and Risaralda. The southern limit of distribution in each mountain range is uncertain, no specimen has been reported in the southern part of Paso de Quind\u00edo in the Central Cordillera nor in the southern part of P\u00e1ramo de Frontino in the Western Cordillera (Vivar et al. 1997; Woodman 2002 ; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008; Delgado-V 2009) . This species inhabits Premontane Moist Forest, Low Montane Forest, Montane Forest; and Low Montane and Montane Rainforest (Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 473,
                        "end": 492,
                        "text": "(Vivar et al. 1997;",
                        "ref_id": "BIBREF57"
                    },
                    {
                        "start": 493,
                        "end": 505,
                        "text": "Woodman 2002",
                        "ref_id": "BIBREF59"
                    },
                    {
                        "start": 545,
                        "end": 569,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008;",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 570,
                        "end": 585,
                        "text": "Delgado-V 2009)",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Conservation status: It is currently listed as Least Concern (Naylor and Roach 2016a) . Its vulnerability risk is similar to that of C. colombianus and C. squamipes (D\u00edaz-Pulido et al. 2015) . It was previously listed as Data Deficient (Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 61,
                        "end": 85,
                        "text": "(Naylor and Roach 2016a)",
                        "ref_id": "BIBREF38"
                    },
                    {
                        "start": 165,
                        "end": 190,
                        "text": "(D\u00edaz-Pulido et al. 2015)",
                        "ref_id": "BIBREF22"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Cryptotis perijensis. It was described based on a specimen collected in 1989 in the department of Cesar, near Finca El Suspiro, at 2,100 m a.s.l. in northern Colombia (Duarte and Viloria 1992). Since it was described less than four years ago, the knowledge about this species is virtually nil ( Table 1 ). The morphological information and distribution available come from the first record (Quiroga Carmona and Woodman, 2015), according to which it was assigned to C. thomasi (Duarte and Viloria 1992). There is a second record, also identified as C. thomasi (Corredor-Carrillo and Mu\u00f1oz-Saba 2007) from Serran\u00eda del Perij\u00e1, between 2,850 and 3,100 masl, near the municipality of San Jos\u00e9 de Oriente in the department of Cesar, Colombia. The set of morphological traits related to dental and cranial anatomy allowed to assign C. perijensis to the \"thomasi\" group. It shows a very low research effort (Table 1) .",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 295,
                        "end": 302,
                        "text": "Table 1",
                        "ref_id": "TABREF0"
                    },
                    {
                        "start": 900,
                        "end": 909,
                        "text": "(Table 1)",
                        "ref_id": "TABREF0"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Distribution: known in Colombia from two localities in Serran\u00eda del Perij\u00e1, department of Cesar, in an elevational range between 2,000 and 3,100 masl (Duarte and Viloria 1992; Corredor-Carrillo and Mu\u00f1oz-Saba 2007; Quiroga Carmona and Woodman, 2015). Conservation status: it has not been assessed to date. Cryptotis squamipes. It was originally described as Blarina (Cryptotis) squamipes based on a single specimen collected at 3,151 masl in the Western Cordillera, 64 km west of Popay\u00e1n (currently in the municipality of El Tambo, Cauca) in June 1911. There are studies on its anatomy and morphology (3 studies (Table 1) .",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 612,
                        "end": 621,
                        "text": "(Table 1)",
                        "ref_id": "TABREF0"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Distribution: Endemic to Colombia. It is known from the following localities: Farallones, Tenerife and Finca Zingara, department of Valle del Cauca, and in Cerro Munchique, department of Cauca, of the Western Cordillera and southern part of the Central Cordillera. It inhabits an elevational range from 1,500 to 3,375 m (Allen 1912; Cuervo Diaz et al. 1986; Woodman and P\u00e9faur 2008) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 320,
                        "end": 332,
                        "text": "(Allen 1912;",
                        "ref_id": "BIBREF2"
                    },
                    {
                        "start": 333,
                        "end": 357,
                        "text": "Cuervo Diaz et al. 1986;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 358,
                        "end": 382,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Conservation status: It is listed as Least Concern (Naylor and Roach 2016b), showing a vulnerability risk similar to that of C. colombianus and C. medellinius (D\u00edaz-Pulido et al. 2015) . It was previously listed as Data Deficient (Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 159,
                        "end": 184,
                        "text": "(D\u00edaz-Pulido et al. 2015)",
                        "ref_id": "BIBREF22"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Cryptotis tamensis. It was described based on one specimen collected in 1968 from the locality of Buena Vista, Tachira state, Venezuela, near Serran\u00eda de Perij\u00e1 and P\u00e1ramo of Tama, municipality of San Crist\u00f3bal, department of Norte de Santander, Colombia (Woodman, 2002) . C. tamensis has been assigned to the \"thomasi\" group. In addition, a series of morphological and morphometric traits have been proposed for its taxonomic validation (Woodman, 2002) . Studies on this species address its anatomy, morphology, taxonomy, and systematics (4 studies; Woodman, 2002 (Table 1) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 255,
                        "end": 270,
                        "text": "(Woodman, 2002)",
                        "ref_id": "BIBREF59"
                    },
                    {
                        "start": 438,
                        "end": 453,
                        "text": "(Woodman, 2002)",
                        "ref_id": "BIBREF59"
                    },
                    {
                        "start": 551,
                        "end": 564,
                        "text": "Woodman, 2002",
                        "ref_id": "BIBREF59"
                    }
                ],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 565,
                        "end": 574,
                        "text": "(Table 1)",
                        "ref_id": "TABREF0"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Distribution: In Colombia, the species is known from the upper part of the T\u00e1chira river, P\u00e1ramo de Tam\u00e1, municipality of Surata, department of Norte de Santander, and Finca El Rasg\u00f3n, Vereda La Cristalina, municipality of Piedecuesta, department of Santander, in the Western Cordillera. The elevational range is between 2,385 and 3,000 masl (Woodman 2002; Woodman and P\u00e9faur 2008; Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra 2009) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 342,
                        "end": 356,
                        "text": "(Woodman 2002;",
                        "ref_id": "BIBREF59"
                    },
                    {
                        "start": 357,
                        "end": 381,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008;",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 382,
                        "end": 406,
                        "text": "Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra 2009)",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Conservation status: It is listed as Least Concern (Woodman and Quiroga-Carmona 2018). It was previously listed as Data Deficient (Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 130,
                        "end": 167,
                        "text": "(Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003)",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Cryptotis thomasi was the first valid shrew species for South America (Merriam 1897), initially described as Blarina thomasi. It was described from five of the 10 specimens collected in Hacienda \"La Selva\" in Sabana de Bogot\u00e1 in 1895. Studies on this species address its anatomy and morphology (8 studies; Merriam 1897; Allen 1923; Vivar et al. 1997; Woodman 2002; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008; Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra 2009; Vianch\u00e1 S\u00e1nchez et al. 2012), taxonomy and systematics (6; Allen 1923; Woodman 1996; Vivar et al. 1997; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008; Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra 2009) , biogeography and current distribution (10; Merriam 1897; Cuervo Diaz et al. 1986; L\u00f3pez-Ar\u00e9valo et al. 1993; Woodman 2002; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Ot\u00e1lora Ardila 2003; Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra 2009; Vianch\u00e1 S\u00e1nchez et al. 2012; Li\u00e9vano Latorre and L\u00f3pez Ar\u00e9valo 2015; Medina et al. 2015) , and ecology and natural history (3; L\u00f3pez-Ar\u00e9valo et al. 1993; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008; Li\u00e9vano Latorre and L\u00f3pez Ar\u00e9valo 2015) . It is one of the species most recorded in the literature, along with C. colombianus and C. medellinius (Table 1) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 320,
                        "end": 331,
                        "text": "Allen 1923;",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    },
                    {
                        "start": 332,
                        "end": 350,
                        "text": "Vivar et al. 1997;",
                        "ref_id": "BIBREF57"
                    },
                    {
                        "start": 351,
                        "end": 364,
                        "text": "Woodman 2002;",
                        "ref_id": "BIBREF59"
                    },
                    {
                        "start": 365,
                        "end": 401,
                        "text": "Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 402,
                        "end": 426,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008;",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 427,
                        "end": 451,
                        "text": "Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra 2009;",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 452,
                        "end": 510,
                        "text": "Vianch\u00e1 S\u00e1nchez et al. 2012), taxonomy and systematics (6;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 511,
                        "end": 522,
                        "text": "Allen 1923;",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    },
                    {
                        "start": 523,
                        "end": 536,
                        "text": "Woodman 1996;",
                        "ref_id": "BIBREF58"
                    },
                    {
                        "start": 537,
                        "end": 555,
                        "text": "Vivar et al. 1997;",
                        "ref_id": "BIBREF57"
                    },
                    {
                        "start": 556,
                        "end": 592,
                        "text": "Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 593,
                        "end": 617,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008;",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 618,
                        "end": 642,
                        "text": "Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra 2009)",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 688,
                        "end": 701,
                        "text": "Merriam 1897;",
                        "ref_id": "BIBREF36"
                    },
                    {
                        "start": 702,
                        "end": 726,
                        "text": "Cuervo Diaz et al. 1986;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 727,
                        "end": 753,
                        "text": "L\u00f3pez-Ar\u00e9valo et al. 1993;",
                        "ref_id": "BIBREF35"
                    },
                    {
                        "start": 754,
                        "end": 767,
                        "text": "Woodman 2002;",
                        "ref_id": "BIBREF59"
                    },
                    {
                        "start": 768,
                        "end": 804,
                        "text": "Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 805,
                        "end": 825,
                        "text": "Ot\u00e1lora Ardila 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF44"
                    },
                    {
                        "start": 826,
                        "end": 850,
                        "text": "Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra 2009;",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 851,
                        "end": 879,
                        "text": "Vianch\u00e1 S\u00e1nchez et al. 2012;",
                        "ref_id": "BIBREF56"
                    },
                    {
                        "start": 880,
                        "end": 919,
                        "text": "Li\u00e9vano Latorre and L\u00f3pez Ar\u00e9valo 2015;",
                        "ref_id": "BIBREF35"
                    },
                    {
                        "start": 920,
                        "end": 939,
                        "text": "Medina et al. 2015)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 978,
                        "end": 1004,
                        "text": "L\u00f3pez-Ar\u00e9valo et al. 1993;",
                        "ref_id": "BIBREF35"
                    },
                    {
                        "start": 1005,
                        "end": 1041,
                        "text": "Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 1042,
                        "end": 1066,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur 2008;",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 1067,
                        "end": 1106,
                        "text": "Li\u00e9vano Latorre and L\u00f3pez Ar\u00e9valo 2015)",
                        "ref_id": "BIBREF35"
                    }
                ],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 1212,
                        "end": 1221,
                        "text": "(Table 1)",
                        "ref_id": "TABREF0"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Distribution: Endemic to Colombia. It is known from the following localities: Parque Natural Municipal Rancheria, municipality of Paipa; Neusa dam and P\u00e1ramo of Chisac\u00e1, in the department of Cundinamarca, central and north-eastern part of the Eastern Cordillera, among other localities in the departments of Boyac\u00e1, Cundinamarca, and Santander. It lives in an altitudinal range of 2,800 to 3,500 m. The southern limit of its distribution is located in the northern part of Paso de Las Cruces, department of Huila, and the northern limits are associated to the headwaters of the valleys and tributaries of the Chicamocha and Up\u00eda rivers (Woodman 2002; Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra 2009) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 636,
                        "end": 650,
                        "text": "(Woodman 2002;",
                        "ref_id": "BIBREF59"
                    },
                    {
                        "start": 651,
                        "end": 675,
                        "text": "Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra 2009)",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Conservation status: It is currently listed as Least Concern (Naylor et al. 2018) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 61,
                        "end": 81,
                        "text": "(Naylor et al. 2018)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Molecular Characterization of Some Species and their Phylogenetic Relationships. This work characterizes for the first-time species of the genus Cryptotis from Colombia at the molecular level, at least for one mitochondrial marker (Cytb). Sequences comprising almost the entire coding region of the gene were successfully obtained for C. thomasi, C. squamipes and a third species whose taxonomic determination has not been solved yet (Cryptotis sp.). The matrix included in the phylogenetic analyses consisted of a total of 114 sequences, with 25 corresponding to the external groups used by Guevara and Cervantes (2014) and 89 to 26 species of the genus Cryptotis (Appendix 1).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 592,
                        "end": 620,
                        "text": "Guevara and Cervantes (2014)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "In the Bayesian topology retrieved, Cryptotis appears as a monophyletic group with high support (pp = 1), whose sister genus is Blarina (Figure 4 ). However, some nodes that reflect the deepest phylogenetic relationships, i. e., those between groups of species, tend to show a low level of support. This is in line with previous work using the same marker or a combination of mitochondrial and nuclear markers, which nonetheless failed to achieve a final resolution of the phylogenetic scenario of Cryptotis (Guevara and Cervantes 2014; He et al. 2015; .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 508,
                        "end": 536,
                        "text": "(Guevara and Cervantes 2014;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 537,
                        "end": 552,
                        "text": "He et al. 2015;",
                        "ref_id": "BIBREF31"
                    }
                ],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 136,
                        "end": 145,
                        "text": "(Figure 4",
                        "ref_id": "FIGREF5"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "According to the analysis performed, the species in the \"parvus\" group form a monophyletic group with high support (pp = 1). The monophyly and relationships within the other species remain unclear. This is particularly evident in the \"mexicanus\" and \"goldmani\" groups because, although some species form monophyletic subgroups, these appear phylogenetically scattered without a clear association matching the morphological definitions (Figure 4) .",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 435,
                        "end": 445,
                        "text": "(Figure 4)",
                        "ref_id": "FIGREF5"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Similar to the work of Moreno-C\u00e1rdenas (2017), the Bayesian topology obtained here points to a close relationship between the \"thomasi\" and \"nigrescens\" groups (pp = 0.99), while revealing an unexpected association between these and some members of the \"mexicanus\" group (C. nelsoni, C. mexicanus and C. obscurus), although with little statistical support (pp = 0.70). However, the molecular evidence seemingly contrasts the traditional morphological definition of these two groups. On the one hand, all species recovered within the \"nigrescens\" group were consistent with the morphology (C. nigrescens, C. merriami, and C. mayensis; pp = 0.99), while the \"thomasi\" group shows an unexpected pattern of relationships. With a high statistical support (pp = 0.99), this group was recovered as monophyletic and is made up mainly of Andean species: C. montivagus and C. evaristoi, from Ecuador, and C. thomasi and Cryptotis sp., from Colombia (Figure 4 ). An aspect worth mentioning is that a species from Central America (Cryptotis gracilis), supposedly with a morphology akin to the \"goldmani\" group, is closely related to the two Colombian species. Likewise, contrary to the morphological definition of this group, another Colombian species (C. squamipes) and an Ecuadorian species (C. niausa) were recovered as sister lineages (pp = 0.99) and were unexpectedly associated with some members of the \"mexicanus\" group. Considering these findings and the fact that the mitochondrial topology of the work of Moreno-C\u00e1rdenas (2017) reports a relationship with low support (pp = 0.60) between C. niausa and other members of the \"nigrescens\" group, it is reasonable to hypothesize that C. niausa, as well as C. squamipes and possibly also C. gracilis, are \"relict species\". However, this assumption requires further data to establish whether or not these are associated with the Cryptotis morphological groups currently defined.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 939,
                        "end": 948,
                        "text": "(Figure 4",
                        "ref_id": "FIGREF5"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "The phylogenetic analyses and genetic distances of Cytb support the taxonomic identity of the three Colombian species, while reflecting a pattern of affinity based on geographic proximity. Cryptotis sp. and C. thomasi, both sister Table 4 . Percentage of genetic divergence (genetic distances of Cytb corrected according to the Kimura-2-parameter model x 100) between the species of the \"thomasi\" group (according to the morphological definition), including those of Colombian origin characterized in this work. The divergence values between sibling and geographically close species are highlighted in bold. Cryptotis evaristoi 13.5 % 12.9 % 14.7 % 13.9 % 10.6 % species within the \"thomasi\" group and distributed in the Eastern Cordillera of Colombia, exhibit a distance of 8.7 % between them (Table 4) . Similarly, C. squamipes differed from its Ecuadorian sister species (C. niausa) by an average distance of 9.8 % and both are distributed in the orographic region shared between the southwest of Colombia and northern Ecuador. The differences between these three Colombian species and the other species of Cryptotis involve a distance that exceeds 12 %.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 231,
                        "end": 238,
                        "text": "Table 4",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 794,
                        "end": 803,
                        "text": "(Table 4)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Yes 1950 1993",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "In general, the topics least addressed for Colombian shrews include ecology, natural history, systematics, biogeography, and genetics. We have identified research needs in nearly all topics evaluated, mainly in ecology, genetics, and molecular techniques ( Table 1 ). The lack of molecular studies is partly due to the lack of joint efforts to conduct the molecular characterization of the species distributed in Colombia, as well as regarding policies dealing with access to these resources from the national government. This has led to a lag relative to other South American countries that are home to a lower diversity of shrews (Moreno-C\u00e1rdenas 2017; Zeballos et al. 2018). The lack of information that of C. meridensis, but exhibits a distinctive morphology. Molecular analyses of the three species will likely reveal the influence of either ecological mechanisms -as C. tamensis inhabits mainly forests while Cryptotis sp. has been collected in moorlands -or vicariant processes, as the ranges of C. meridensis and Cryptotis sp. are apparently separated by the T\u00e1chira depression, which would have led to the genetic differentiation between them.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 257,
                        "end": 264,
                        "text": "Table 1",
                        "ref_id": "TABREF0"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discussion",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "The inclusion of C. thomasi, Cryptotis sp., and C. squamipes within a phylogenetic context of the genus sets the basis for further studies to elucidate aspects currently unknown. Particularly, C. squamipes, traditionally considered as a member of the \"thomasi\" group, seems to be a \"relict species\" along with C. niausa, without a clear association to any of the species groups defined based on morphological traits. This, coupled with the fact that the \"mexicanus\" and \"goldmani\" groups were not recovered as monophyletic, supports the contradiction observed between morphology and molecular characteristics. In this sense, the groups of species within Cryptotis should be reevaluated in light of new evidence, which will be partly achieved through the characterization of various molecular markers in a larger number of species.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discussion",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Biogeography. Another area that deserves research on the shrews of Colombia is biogeography. The geographic information about the shrews in Colombia is heterogeneous and biased for most species (e. g., some records reported for C. thomasi are located outside of the Andean ecosystems; Figure 1 ). In general, the online databases have biases, errors, and lack of information associated with some specimens (Noguera-Urbano and Escalante 2014). In the case of the shrews of Colombia, the analysis of the geographic evidence (distribution maps and localities from databases) reveals little consistency between data sources. For this reason, the estimated distribution may be questionable for some of these species. This finding evidences the need to conduct reviews of the genus including all the specimens deposited in the various collections, both in the country and abroad. Some progress has been made on this topic (Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra 2009; Mar\u00edn Cardona 2009) . The research priorities in this area include explorations in mountainous places where no shrews have been recorded, together with filtering and release of field information, and the evaluation of morphological and molecular traits to allow the identification both in the field and in the laboratory. This information will yield a better picture on the distribution of the species of shrews of Colombia.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 916,
                        "end": 941,
                        "text": "(Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra 2009;",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 942,
                        "end": 961,
                        "text": "Mar\u00edn Cardona 2009)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 285,
                        "end": 293,
                        "text": "Figure 1",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discussion",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Distribution maps are currently available for six of the seven species reported in Colombia. We believe that this may be due to the speed of information updating on the distribution of mammals. C. perijensis is a species described just recently (Quiroga Carmona and ; this information is expected to be available soon in databases, and the recorded localities will likely increase. The growing knowledge about the distribution of species will improve management and decision-making in the conservation about natural history and ecology partly results from the lack of implementation of appropriate methods to study shrews in the field coupled with the absence of research lines designed to that end. There are four priority areas of research for the species of shrews in Colombia.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discussion",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Species Richness and Systematics. The lack of phylogenies involving all species living in Colombia and the missing morphological information associated with molecular analyses to support proper identification of voucher specimens in national collections have limited the understanding of species richness and distribution. Although Colombia is a country rich in shrew species relative to other South American countries (Table 5 ; Solari et al. 2013; Quiroga-Cardona and DoNascimiento 2016; Moreno C\u00e1rdenas and Rom\u00e1n-Carri\u00f3n 2017; Zeballos et al. 2018) , this number appears to be underestimated, given the complexity of the Andean ecosystems. For example, there are reports on the presence of Cryptotis specimens lacking the morphological traits of the species known for the Central Cordillera (S\u00e1nchez and Alvear 2003; Rojas-D\u00edaz et al. 2012; Figure 5) . At least two of the known species in the country (e. g., C. squamipes and C. medellinius) may actually be species complexes (Woodman and P\u00e9faur 2008) . Furthermore, the presence of C. equatoris in Colombia is a subject that warrants further analysis. Specimens tentatively identified as C. equatoris from the southwest of Colombia and deposited in Universidad de Nari\u00f1o (PSO-CZ 483, 516) were collected at localities adjacent to those where this species was recorded in Ecuador (Moreno C\u00e1rdenas and Albuja V. 2014). The specimens are dark colored, similar to literature reports for C. equatoris and C. osgoodi (Moreno C\u00e1rdenas and Albuja V. 2014). Likewise, there are specimens from the department of Nari\u00f1o deposited at the Institute of Natural Sciences, Universidad Nacional de Colombia (Figure 5a ) and the PSO-CZ collection, which are grayish-brown, a color also observed in Ecuadorian species such as C. niausa (Moreno C\u00e1rdenas and Albuja V. 2014). However, a reevaluation of these specimens is required in accordance with the characteristics proposed in recent reviews (Moreno C\u00e1rdenas and Albuja V. 2014; Moreno C\u00e1rdenas and Rom\u00e1n-Carri\u00f3n 2017; Zeballos et al. 2018). If these records were confirmed with molecular information, the richness of shrews in Colombia would increase to nine species, with the possibility of an additional one, seemingly not described yet and discussed below.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 430,
                        "end": 449,
                        "text": "Solari et al. 2013;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 450,
                        "end": 489,
                        "text": "Quiroga-Cardona and DoNascimiento 2016;",
                        "ref_id": "BIBREF48"
                    },
                    {
                        "start": 490,
                        "end": 529,
                        "text": "Moreno C\u00e1rdenas and Rom\u00e1n-Carri\u00f3n 2017;",
                        "ref_id": "BIBREF37"
                    },
                    {
                        "start": 530,
                        "end": 551,
                        "text": "Zeballos et al. 2018)",
                        "ref_id": "BIBREF72"
                    },
                    {
                        "start": 794,
                        "end": 819,
                        "text": "(S\u00e1nchez and Alvear 2003;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 820,
                        "end": 843,
                        "text": "Rojas-D\u00edaz et al. 2012;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 844,
                        "end": 853,
                        "text": "Figure 5)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 980,
                        "end": 1005,
                        "text": "(Woodman and P\u00e9faur 2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    }
                ],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 419,
                        "end": 427,
                        "text": "(Table 5",
                        "ref_id": "TABREF5"
                    },
                    {
                        "start": 1645,
                        "end": 1655,
                        "text": "(Figure 5a",
                        "ref_id": "FIGREF6"
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discussion",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Considering the availability of molecular information on shrews from North and Central America, as well as those inhabiting Ecuador and Peru, the inclusion of the Colombian species is necessary to understand aspects of the evolution and diversification of Cryptotis, especially in the ecosystems of the northern Andes of South America. The present work accomplishes the characterization of only two species out of seven knowns to inhabit in Colombia, in addition to a third with a questionable taxonomic determination. The latter, collected in ecosystems in the municipality of Santa B\u00e1rbara, department of Santander, shows a distribution adjacent to that of C. tamensis and close to of shrew species (Guevara et al. 2015) . In addition, there are spatial inconsistencies between records and distribution maps available in databases. For example, the distribution proposed for C. squamipes by IUCN and Woodman and P\u00e9faur (2008) indicates that this species is distributed from Nari\u00f1o to southern Tolima or the center of the Valle del Cauca, respectively. On the other hand, GBIF records indicate that this species is distributed from Cauca to the north of Valle del Cauca, and only one record overlaps the distribution map.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 701,
                        "end": 722,
                        "text": "(Guevara et al. 2015)",
                        "ref_id": "BIBREF29"
                    },
                    {
                        "start": 893,
                        "end": 927,
                        "text": "IUCN and Woodman and P\u00e9faur (2008)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discussion",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "The number of records available for the different species has increased since the proposals of Woodman and P\u00e9faur (2008) . However, this increase in the number of records does not involve data quality. This is evident in the outdated scientific names associated with the records or the absence of the specific name for some of those records. Therefore, the information on the distribution and sites of sympatry of shrew species should be updated and verified, since estimates derived from uncertain distributions cast doubts as to their interpretation.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 95,
                        "end": 120,
                        "text": "Woodman and P\u00e9faur (2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discussion",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "The adaptation of shrews to Andean ecosystems point to the need to improve the conservation strategies in these areas, considering that this region is subject of the highest transformation rates in forest environments (Cavelier and Etter 1995; Rangel 2000; Armenteras et al. 2003) and the highest vulnerability to the impacts derived from the rising temperature. However, the overlap of distribution ranges with at least ten conservation areas of Colombia is highly likely, as these species inhabit mostly high-mountain areas in the country (Woodman and P\u00e9faur 2008) . Their presence in these areas involve new management challenges, given the little natural connectivity between high-mountain areas as a consequence of human activities.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 218,
                        "end": 243,
                        "text": "(Cavelier and Etter 1995;",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    },
                    {
                        "start": 244,
                        "end": 256,
                        "text": "Rangel 2000;",
                        "ref_id": "BIBREF50"
                    },
                    {
                        "start": 257,
                        "end": 280,
                        "text": "Armenteras et al. 2003)",
                        "ref_id": "BIBREF6"
                    },
                    {
                        "start": 541,
                        "end": 566,
                        "text": "(Woodman and P\u00e9faur 2008)",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discussion",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Ecology and Natural History. It has been shown that shrews comprise an important component in the diet of carnivores and birds of prey. In particular, they are among the most common preys in the diet of owls (Tyto; Delgado-V. and Ram\u00edrez 2009). Despite the importance of the records of shrews obtained from food pellets, mainly of nocturnal birds of prey in Colombia, the absence of well-defined cranio-dental and postcranial traits restrain our ability to identify bone fragments to species. In addition, this limitation affects our understanding of the interactions between shrews and their predators.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discussion",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "The lack of knowledge on the natural history and ecology of shrews is a concern. Filling these information gaps requires the conduction of field monitoring and compilation of data associated with voucher specimens deposited in biological collections, especially as regards reproductive seasons, local abundances, and ecological interactions (i. e., parasites).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discussion",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Conservation Status. Although no focal studies are currently available on the conservation status of the shrews of Colombia, several general threats have been identified that may affect the populations inhabiting the country. As regards the threats that shrews currently face, these species are highly sensitive to any alterations to high-mountain ecosystems, including both the transformation of ecosystems and deforestation, and the impacts of climate change. For example, the Andean forest and p\u00e1ramos show a tendency to shrink as a result of climatic variations; thus, p\u00e1ramos in Colombia currently represent 5 % of the original area (Flantua et al. 2014; Hazzi et al. 2018) . This reduction related to climatic variations poses risks to shrews because the reduction of ecosystems translates into smaller distribution areas of the associated flora and fauna. If it is considered that high-mountain ecosystems reached up to 1,900 or 2,200 m a.s.l. during glacial periods of the Quaternary (Hooghiemstra 2006; van der Hammen et al. 1974; Jimenez-Rivillas et al. 2018) , an overall reduction in the sizes of populations of all species of Cryptotis can be inferred. However, further studies including the review of localities, research on fossils, phylogeographic analysis, and modeling of distribution ranges may support this hypothesis. HERC thanks Universidad de Caldas (Project 0223418 \"State of Knowledge and Phylogenetic Position of Small Mammals Endemic to Colombia: Evolutionary Relationships and Biogeographical Patterns\"), and to the Rufford Small Grants (Grant 23710-1) for the support received for the elaboration of this document. To the initiative of the Sociedad Colombiana de Mastozoolog\u00eca and BioModelos of the Instituto Humboldt for the study of the distributions of endemic mammals of Colombia. To the Biological Collections that provided information on the shrews of Colombia, especially to P. Rivas (MHNUC), Y. Mu\u00f1oz (ICN), and H. Lopez (ICN). JEC is grateful to the Santander government, Instituto Alexander von Humboldt and the Universidad Industrial de Santander for management and implementation of the Santander BIO Project, which yielded information on specimen UIS-MZ-1594 (Cryptotis sp.). HERC and JEC thank L. Guevara for advisory during the processing of genetic material from the specimens of Colombia. In addition, our gratitude to two anonymous reviewers for their contributions to this manuscript. Mar\u00eda Elena S\u00e1nchez Salazar translated the manuscript to English.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 638,
                        "end": 659,
                        "text": "(Flantua et al. 2014;",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    },
                    {
                        "start": 660,
                        "end": 678,
                        "text": "Hazzi et al. 2018)",
                        "ref_id": "BIBREF30"
                    },
                    {
                        "start": 992,
                        "end": 1011,
                        "text": "(Hooghiemstra 2006;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1012,
                        "end": 1039,
                        "text": "van der Hammen et al. 1974;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1040,
                        "end": 1069,
                        "text": "Jimenez-Rivillas et al. 2018)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discussion",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Continue...",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "back_matter": [
            {
                "text": "List of sequences included in the phylogenetic and distance analyzes. Abbreviations: ASNHC (Angelo State Natural History collections, Angelo State University, San Angelo, Texas, USA), CNMA (National Collection of Mammals, Instituto de Biolog\u00eda, UNAM, M\u00e9xico), CMNH (Carnegie Museum of Natural, History, Pittsburgh, Pennsylvania, USA), HA (Abe H private collection), ICN (Collection of Mammals, Instituto de Ciencias Naturales, Bogot\u00e1, Colombia), KIZ ",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 446,
                        "end": 449,
                        "text": "KIZ",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Appendix 1.",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "bib_entries": {
            "BIBREF0": {
                "ref_id": "b0",
                "title": "A. bAnnikovA, d. m. ChErnEtskAyA, v. s. lEbEdEv, And v. v. rozhnov. 2017. The first record of Episoriculus umbrinus from Vietnam, with notes on the taxonomic composition of Episoriculus (Mammalia, Soricidae)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "V"
                        ],
                        "last": "Abramov",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": null,
                "venue": "Russian Journal of Theriology",
                "volume": "16",
                "issue": "",
                "pages": "117--128",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "AbrAmov, A. v., A. A. bAnnikovA, d. m. ChErnEtskAyA, v. s. lEbEdEv, And v. v. rozhnov. 2017. The first record of Episoriculus umbrinus from Vietnam, with notes on the taxonomic composition of Episoriculus (Mammalia, Soricidae). Russian Journal of Theriology 16:117-128.",
                "links": null
            },
            "BIBREF1": {
                "ref_id": "b1",
                "title": "Mam\u00edferos (Synapsida: Theria) de Colombia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Alberico",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Cadena",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Hern\u00e1ndez-Camacho",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "And",
                        "middle": [
                            "Y"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "Biota Colombiana",
                "volume": "1",
                "issue": "",
                "pages": "43--75",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "AlbEriCo, m., A. CAdEnA, J. hErn\u00e1ndEz-CAmACho, And y. mu\u00f1oz-sAbA. 2000. Mam\u00edferos (Synapsida: Theria) de Colombia. Biota Colombiana 1:43-75.",
                "links": null
            },
            "BIBREF2": {
                "ref_id": "b2",
                "title": "Mammals from western Colombia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Allen",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1912,
                "venue": "Bulletin of the American Museum of Natural History",
                "volume": "31",
                "issue": "",
                "pages": "71--95",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "AllEn, J. A. 1912. Mammals from western Colombia. Bulletin of the American Museum of Natural History 31:71-95.",
                "links": null
            },
            "BIBREF3": {
                "ref_id": "b3",
                "title": "A new shrew from Colombia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Allen",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1923,
                "venue": "Proceedings of the New England Zoological Club",
                "volume": "8",
                "issue": "",
                "pages": "37--38",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "AllEn, g. m. 1923. A new shrew from Colombia. Proceedings of the New England Zoological Club 8:37-38.",
                "links": null
            },
            "BIBREF4": {
                "ref_id": "b4",
                "title": "Basic Local Alignment Search Tool",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "F"
                        ],
                        "last": "Altschul",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [],
                        "last": "Gish",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [],
                        "last": "Miller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Myers",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "And",
                        "middle": [
                            "D J"
                        ],
                        "last": "Lipman",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Journal of Molecular Biology",
                "volume": "215",
                "issue": "",
                "pages": "403--410",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "AltsChul, s.F., W. gish, W. millEr, E.W. myErs, And d.J. liPmAn. 1990. Basic Local Alignment Search Tool. Journal of Molecular Biology 215:403-410.",
                "links": null
            },
            "BIBREF5": {
                "ref_id": "b5",
                "title": "Estado de conocimiento y prioridades de investigaci\u00f3n de las familias Canidae, Mephitidae y Procyonidae (Mammalia: Carnivora) en Colombia. Revista de la Academia Colombiana de Ciencias Exactas",
                "authors": [
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Andrade-Ponce",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "F"
                        ],
                        "last": "Ram\u00edrez-Chaves",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Su\u00e1rez-Castro",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2016,
                "venue": "F\u00edsicas y Naturales",
                "volume": "40",
                "issue": "",
                "pages": "500--513",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "AndrAdE-PonCE, g., s. m. montA\u00f1o-sAlAzAr, l. m. rivEros-loAizA, h. E rAm\u00edrEz-ChAvEs, And A. F. su\u00e1rEz-CAstro. 2016. Estado de conocimiento y prioridades de investigaci\u00f3n de las familias Canidae, Mephitidae y Procyonidae (Mammalia: Carnivora) en Colombia. Revista de la Academia Colombiana de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales 40:500-513.",
                "links": null
            },
            "BIBREF6": {
                "ref_id": "b6",
                "title": "Andean forest fragmentation and the representativeness of protected natural areas in the eastern Andes, Colombia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Armenteras",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Gast",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "And",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Villareal",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "Biological Conservation",
                "volume": "113",
                "issue": "",
                "pages": "245--256",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "ArmEntErAs, d., F. gAst, And h. villArEAl. 2003. Andean forest fragmentation and the representativeness of protected natural areas in the eastern Andes, Colombia. Biological Conservation 113:245-256.",
                "links": null
            },
            "BIBREF7": {
                "ref_id": "b7",
                "title": "Molecular systematics and biodiversity of the Cryptotis mexicanus group (Eulipotyphla: Soricidae): two new species from Honduras supported",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "B"
                        ],
                        "last": "Baird",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Mccarthy",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Esmaeiliyan",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Woodman",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Bickham",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2018,
                "venue": "Systematics and Biodiversity",
                "volume": "16",
                "issue": "",
                "pages": "108--117",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "bAird, A.b., t.J. mCCArthy, r.g. truJillo, y.y. kAng, m. EsmAEiliyAn, J. vAldEz, n. WoodmAn, And J.W. biCkhAm. 2018. Molecular systematics and biodiversity of the Cryptotis mexicanus group (Eulipotyphla: Soricidae): two new species from Honduras supported. Systematics and Biodiversity 16:108-117.",
                "links": null
            },
            "BIBREF8": {
                "ref_id": "b8",
                "title": "Unexpectedly high genetic diversity of the Asiatic shorttailed shrews Blarinella (Mammalia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Bannikova",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "V"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2017,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "bAnnikovA, A. A., A. v. AbrAmov, v. s. lEbEdEv, And b. i. shEFtEl. 2017. Unexpectedly high genetic diversity of the Asiatic short- tailed shrews Blarinella (Mammalia, Lipotyphla, Soricidae).",
                "links": null
            },
            "BIBREF10": {
                "ref_id": "b10",
                "title": "Molecular phylogeny of shorttailed shrews",
                "authors": [],
                "year": 2002,
                "venue": "Blarina (Insectivora: Soricidae). Phylogenetics and Evolution",
                "volume": "22",
                "issue": "",
                "pages": "163--173",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "brAnt, s.v., And g. ort\u00ed. 2002. Molecular phylogeny of short- tailed shrews, Blarina (Insectivora: Soricidae). Phylogenetics and Evolution 22:163-173.",
                "links": null
            },
            "BIBREF11": {
                "ref_id": "b11",
                "title": "A hundred years later: new record of the rare Cryptotis tamensis (Soricidae: Mammalia) from Tama National Natural Park",
                "authors": [
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "C\u00e1ceres Mart\u00ednez",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Acevedo",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "F"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2017,
                "venue": "Colombia. Mammalogy Notes",
                "volume": "4",
                "issue": "",
                "pages": "30--31",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "C\u00e1CErEs mArt\u00ednEz, C. h., A. A. ACEvEdo, And J. F. gonz\u00e1lEz-mAyA. 2017. A hundred years later: new record of the rare Cryptotis tamensis (Soricidae: Mammalia) from Tama National Natural Park, Colombia. Mammalogy Notes 4:30-31.",
                "links": null
            },
            "BIBREF12": {
                "ref_id": "b12",
                "title": "Mam\u00edferos del Departamento de Caldas -Colombia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Casta\u00f1o",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "V\u00e9lez",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "Biota Colombiana",
                "volume": "4",
                "issue": "",
                "pages": "247--259",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "CAstA\u00f1o, J. h., y. mu\u00f1oz-sAbA, J. E. botEro, And J. h. v\u00e9lEz. 2003. Mam\u00edferos del Departamento de Caldas -Colombia. Biota Colombiana 4:247-259.",
                "links": null
            },
            "BIBREF13": {
                "ref_id": "b13",
                "title": "Mam\u00edferos del departamento de Risaralda",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Casta\u00f1o",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Torres",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Rojas-D\u00edaz",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "And",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Saavedra-Rodr\u00edguez",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "P\u00e9rez-Torres",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2017,
                "venue": "Colombia. Biota Colombiana",
                "volume": "18",
                "issue": "",
                "pages": "239--254",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "CAstA\u00f1o, J. h., d. A. torrEs, v. roJAs-d\u00edAz, C. A. sAAvEdrA-rodr\u00edguEz, And J. P\u00e9rEz-torrEs. 2017. Mam\u00edferos del departamento de Risaralda, Colombia. Biota Colombiana 18:239-254.",
                "links": null
            },
            "BIBREF14": {
                "ref_id": "b14",
                "title": "Mam\u00edferos de Caldas: Un an\u00e1lisis de vac\u00edos de informaci\u00f3n. Bolet\u00edn Cient\u00edfico, Centro de Museos",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Casta\u00f1o",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2012,
                "venue": "Museo de Historia Natural",
                "volume": "16",
                "issue": "",
                "pages": "101--119",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "CAstA\u00f1o s., J. h. 2012. Mam\u00edferos de Caldas: Un an\u00e1lisis de vac\u00edos de informaci\u00f3n. Bolet\u00edn Cient\u00edfico, Centro de Museos, Museo de Historia Natural 16:101-119.",
                "links": null
            },
            "BIBREF15": {
                "ref_id": "b15",
                "title": "Mitochondrial DNA reveals different phylogeographic structures in the water shrews Neomys anomalus and N. fodiens (Insectivora: Soricidae) in Europe",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Castiglia",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Annesi",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "And",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "Amori",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2007,
                "venue": "Journal of Zoological Systematics and Evolutionary Research",
                "volume": "45",
                "issue": "",
                "pages": "255--262",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "CAstigliA, r., F. AnnEsi, And g. Amori. 2007. Mitochondrial DNA reveals different phylogeographic structures in the water shrews Neomys anomalus and N. fodiens (Insectivora: Soricidae) in Europe. Journal of Zoological Systematics and Evolutionary Research 45:255-262.",
                "links": null
            },
            "BIBREF16": {
                "ref_id": "b16",
                "title": "Deforestation of Montane Forest in Colombia as result of illegal plantations of opium",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Cavelier",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "And",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Etter",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "P"
                        ],
                        "last": "Churchill",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Baslev",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Forero",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Luteyn",
                        "middle": [],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "in Biodiversity and Conservation of Neotropical montane forests",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "541--549",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "CAvEliEr, J., And A. EttEr. 1995. Deforestation of Montane Forest in Colombia as result of illegal plantations of opium (Papaver somniferum). Pp: 541-549 in Biodiversity and Conservation of Neotropical montane forests (Churchill, S. P., Baslev, H., Forero, E., and Luteyn, J. L., eds.). The New York Botanical Garden, New York.",
                "links": null
            },
            "BIBREF17": {
                "ref_id": "b17",
                "title": "Integrative systematic analyses of the genus Chodsigoa (Mammalia: Eulipotyphla: Soricidae), with descriptions of new species",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Z",
                        "middle": [
                            "Z"
                        ],
                        "last": "Chen",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "X",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Wan",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Jiang",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2017,
                "venue": "Zoological Journal of the Linnean Society",
                "volume": "180",
                "issue": "",
                "pages": "694--713",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "ChEn, z. z., k. hE, C. huAng, t. WAn, l. k. lin, s. y. liu, And X. l. JiAng. 2017. Integrative systematic analyses of the genus Chodsigoa (Mammalia: Eulipotyphla: Soricidae), with descriptions of new species. Zoological Journal of the Linnean Society 180:694-713.",
                "links": null
            },
            "BIBREF18": {
                "ref_id": "b18",
                "title": "in Colombia, diversidad bi\u00f3tica V, la alta monta\u00f1a de la Serran\u00eda de Perij\u00e1 (Rangel-Ch",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Corredor-Carrillo",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2007,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "221--233",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "CorrEdor-CArrillo, d. A., And y. mu\u00f1oz-sAbA. 2007. Mam\u00edferos de la alta monta\u00f1a de Perij\u00e1. Pp. 221-233 in Colombia, diversidad bi\u00f3tica V, la alta monta\u00f1a de la Serran\u00eda de Perij\u00e1 (Rangel-Ch, J. O. Ed.). Universidad Nacional de Colombia, Bogot\u00e1, Colombia.",
                "links": null
            },
            "BIBREF19": {
                "ref_id": "b19",
                "title": "Marsupiales, cenol\u00e9stidos e insect\u00edvoros de Colombia. Editorial Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia. CuErvo d\u00edAz, A., J. hErn\u00e1ndEz-CAmACho, And A. CAdEnA g. 1986. Lista actualizada de los mam\u00edferos de Colombia. Anotaciones sobre su distribuci\u00f3n",
                "authors": [
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Cuartas-Calle",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "And",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Mu\u00f1oz-Arango",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "Caldasia",
                "volume": "15",
                "issue": "",
                "pages": "471--501",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "CuArtAs-CAllE, C. A., And J. mu\u00f1oz-ArAngo. 2003. Marsupiales, cenol\u00e9stidos e insect\u00edvoros de Colombia. Editorial Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia. CuErvo d\u00edAz, A., J. hErn\u00e1ndEz-CAmACho, And A. CAdEnA g. 1986. Lista actualizada de los mam\u00edferos de Colombia. Anotaciones sobre su distribuci\u00f3n. Caldasia 15:471-501.",
                "links": null
            },
            "BIBREF20": {
                "ref_id": "b20",
                "title": "Habitat preference and spatial relations of shrews in a mixed grassland in Kansas",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Choate",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Fleharty",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1973,
                "venue": "The Southwestern Naturalist",
                "volume": "18",
                "issue": "",
                "pages": "110--112",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "ChoAtE, J. r., And E. d. FlEhArty. 1973. Habitat preference and spatial relations of shrews in a mixed grassland in Kansas. The Southwestern Naturalist 18:110-112.",
                "links": null
            },
            "BIBREF21": {
                "ref_id": "b21",
                "title": "Food habits and habitat of the crabeating fox Cerdocyon thous in the highlands of eastern Antioquia Dept",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Darriba",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Posada",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Delgado-V",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Ornitolog\u00eda Colombiana",
                "volume": "9",
                "issue": "",
                "pages": "88--93",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "dArribA, d., g. l. tAboAdA, r. doAllo, And d. PosAdA. 2012. jModelTest 2: more models, new heuristics and parallel computing. Nature Methods 9:772. dElgAdo-v., C. A. 2002. Food habits and habitat of the crab- eating fox Cerdocyon thous in the highlands of eastern Antioquia Dept., Cordillera Central, Colombia. Mammalia 66: 603-605. dElgAdo-v., C. A. 2009. Non-volant mammals, Reserva San Sebasti\u00e1n-La Castellana, Valle de Aburr\u00e1, Antioquia, Colombia. Check List 5:1-4. dElgAdo-v., C. A., and J. d. rAm\u00edrEz. 2009. Presas de la lechuza com\u00fan (Tyto alba) en Jard\u00edn, Antioquia, Colombia. Ornitolog\u00eda Colombiana 8:88-93.",
                "links": null
            },
            "BIBREF22": {
                "ref_id": "b22",
                "title": "Serie Planeaci\u00f3n ambiental para la conservaci\u00f3n de la biodiversidad en las \u00e1reas operativas de Ecopetrol. Proyecto Planeaci\u00f3n ambiental para la conservaci\u00f3n de la biodiversidad en las \u00e1reas operativas de Ecopetrol. Instituto de Investigaci\u00f3n de",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Diaz-Pulido",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Saavedra-Rodr\u00edguez ; Portocarrero-Aya",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Corzo",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "Chaves",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "Mam\u00edferos. Pp. 128-139 in Cat\u00e1logo de biodiversidad para las regiones andina, pac\u00edfica y piedemonte amaz\u00f3nico. nivel regional. volumen",
                "volume": "2",
                "issue": "",
                "pages": "240--242",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "diAz-Pulido, A., v. roJAs-d\u00edAz, And C. A. sAAvEdrA-rodr\u00edguEz. 2015. Mam\u00edferos. Pp. 128-139 in Cat\u00e1logo de biodiversidad para las regiones andina, pac\u00edfica y piedemonte amaz\u00f3nico. nivel regional. volumen 2 tomo 1. (Portocarrero-Aya, M., G. Corzo, and M. E. Chaves, eds.). Serie Planeaci\u00f3n ambiental para la conservaci\u00f3n de la biodiversidad en las \u00e1reas operativas de Ecopetrol. Proyecto Planeaci\u00f3n ambiental para la conservaci\u00f3n de la biodiversidad en las \u00e1reas operativas de Ecopetrol. Instituto de Investigaci\u00f3n de Recursos Biol\u00f3gicos Alexander von Humboldt -Ecopetrol S. A. Bogot\u00e1 D. C., Colombia. duArtE, m. A., And A. l. vilorA. 1992. Nuevo hallazgo de Cryptotis thomasi (Merriam, 1897) (Mammalia: Insect\u00edvora) en la Sierra de Perij\u00e1, Noreste de Colombia. Acta Cient\u00edfica Venezolana 43:240-242.",
                "links": null
            },
            "BIBREF23": {
                "ref_id": "b23",
                "title": "MUSCLE: multiple sequence alignment with high accuracy and high throughput",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Edgar",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Nucleic Acids Research",
                "volume": "32",
                "issue": "",
                "pages": "1792--1797",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "EdgAr, r. C. 2004. MUSCLE: multiple sequence alignment with high accuracy and high throughput. Nucleic Acids Research 32:1792-1797.",
                "links": null
            },
            "BIBREF24": {
                "ref_id": "b24",
                "title": "Los mam\u00edferos de la cuenca del r\u00edo Chinchin\u00e1, en la regi\u00f3n andina de Colombia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Escobar-Lasso",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "And",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Cer\u00f3n-Cardona",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2013,
                "venue": "Therya",
                "volume": "4",
                "issue": "",
                "pages": "139--155",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "EsCobAr-lAsso, s., J. CEr\u00f3n-CArdonA, And J. h. CAstA\u00f1o-sAlAzAr. 2013. Los mam\u00edferos de la cuenca del r\u00edo Chinchin\u00e1, en la regi\u00f3n andina de Colombia. Therya 4:139-155.",
                "links": null
            },
            "BIBREF25": {
                "ref_id": "b25",
                "title": "ArcGIS Desktop: Release 10",
                "authors": [
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Esri",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2016,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Esri. 2016. ArcGIS Desktop: Release 10. Redlands, CA: Environmental Systems Research Institute.",
                "links": null
            },
            "BIBREF26": {
                "ref_id": "b26",
                "title": "Revisi\u00f3n preliminar de la morfol\u00f3gia y morfometr\u00eda de las musara\u00f1as del grupo Cryptotis thomasi (Soricomorpha: Soricidae) de la cordillera Oriental de Colombia. Trabajo de grado en Biolog\u00eda",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2009,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "EstuPi\u00f1\u00e1n-sAAvEdrA, E. 2009. Revisi\u00f3n preliminar de la morfol\u00f3gia y morfometr\u00eda de las musara\u00f1as del grupo Cryptotis thomasi (Soricomorpha: Soricidae) de la cordillera Oriental de Colombia. Trabajo de grado en Biolog\u00eda, Facultad de Ciencias, Escuela de Biolog\u00eda, Universidad Industrial de Santander, Colombia.",
                "links": null
            },
            "BIBREF27": {
                "ref_id": "b27",
                "title": "Connectivity dynamics since the Last Glacial Maximum in the northern Andes: a pollen-driven framework to assess potential migration",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Flantua",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Hooghiemstra",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Cabrera",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "And",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Carranza",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Gonz\u00e1lez-Arango",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2014,
                "venue": "Pp. 98-123 in Paleobotany and Biogeography: a festschrift for Alan Graham in his 80 th year",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "FlAntuA, s., h. hooghiEmstrA, J. h. vAn boXEl, m. CAbrErA, z. gonz\u00e1lEz- CArrAnzA, And C. gonz\u00e1lEz-ArAngo. 2014. Connectivity dynamics since the Last Glacial Maximum in the northern Andes: a pollen-driven framework to assess potential migration. Pp. 98-123 in Paleobotany and Biogeography: a festschrift for Alan Graham in his 80 th year (Stevens, W., O. Montiel, and P. Raven, eds.). St. Louis: Missouri Botanical Garden.",
                "links": null
            },
            "BIBREF28": {
                "ref_id": "b28",
                "title": "Molecular systematics of small-eared shrews (Soricomorpha, Mammalia) within Cryptotis mexicanus species group from Mesoam\u00e9rica",
                "authors": [
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Gbif",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2010,
                "venue": "Acta Theriologica",
                "volume": "59",
                "issue": "",
                "pages": "233--242",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "GBIF. 2018. GBIF Home Page. Disponible en: https://www.gbif. org. Downloaded on 28 November 2017. guEvArA l\u00f3PEz, l. 2010. Relaciones filogen\u00e9ticas entre musara\u00f1as del grupo de especies Cryptotis mexicana (Mammalia: Soricomorpha). Tesis de Maestr\u00eda, Posgrado en Ciencias Biol\u00f3gicas, Instituto de Biolog\u00eda, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. guEvArA, l., And F. A. CErvAntEs. 2014. Molecular systematics of small-eared shrews (Soricomorpha, Mammalia) within Cryptotis mexicanus species group from Mesoam\u00e9rica. Acta Theriologica 59:233-242.",
                "links": null
            },
            "BIBREF29": {
                "ref_id": "b29",
                "title": "A gene-tree test of the traditional taxonomy of American deer: the importance of voucher specimens, geographic data, and dense sampling",
                "authors": [
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Guevara",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "And",
                        "middle": [
                            "V"
                        ],
                        "last": "Cervantes",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "S\u00e1nchez-Cordero",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2015,
                "venue": "Riqueza, distribuci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los topos y las musara\u00f1as",
                "volume": "6",
                "issue": "",
                "pages": "87--131",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "guEvArA, l., F. A. CErvAntEs, And v. s\u00e1nChEz-CordEro. 2015. Riqueza, distribuci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los topos y las musara\u00f1as (Mammalia, Eulipotyphla) de M\u00e9xico. Therya, 6:43-68. guti\u00e9rrEz, E. E., k. m. hElgEn, m. m. mCdonough, F. bAuEr, m. t. r. hAWkins, l. A. EsCobEdo-morAlEs, b. d. PAttErson, And J.E. mAldonAdo. 2017. A gene-tree test of the traditional taxonomy of American deer: the importance of voucher specimens, geographic data, and dense sampling. ZooKeys 697:87-131.",
                "links": null
            },
            "BIBREF30": {
                "ref_id": "b30",
                "title": "Biogeographic regions and events of isolation and diversification of the endemic biota of the tropical Andes",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "N"
                        ],
                        "last": "Hazzi",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Moreno",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Ortiz-Movliav",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "And",
                        "middle": [
                            "R D"
                        ],
                        "last": "Palacio",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2018,
                "venue": "Proceedings of the National Academy of Sciences",
                "volume": "115",
                "issue": "",
                "pages": "7985--7990",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "hAzzi, A. n., J. s. morEno, C. ortiz-movliAv, And r. d. PAlACio. 2018. Biogeographic regions and events of isolation and diversification of the endemic biota of the tropical Andes. Proceedings of the National Academy of Sciences 115:7985-7990.",
                "links": null
            },
            "BIBREF31": {
                "ref_id": "b31",
                "title": "Molecular phylogeny supports repeated adaptation to burrowing within small-eared shrews genus of Cryptotis (Eulipotyphla, Soricidae)",
                "authors": [
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "He",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Li",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [
                            "X"
                        ],
                        "last": "Wang",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [
                            "P"
                        ],
                        "last": "Zhang",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "X",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Jiang",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "Woodman",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Maldonado",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "package = raster. hooghiEmstrA, h., v. m. WiJningA, And A. m ClEEF",
                "volume": "56",
                "issue": "",
                "pages": "297--325",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "hE, k., y. J. li, m. C. brAndlEy, l. k. lin, y. X. WAng, y. P. zhAng, And X. l. JiAng. 2010. A multi-locus phylogeny of Nectogalini shrews and influences of the paleoclimate on speciation and evolution. Molecular Phylogenetics and Evolution 56:734-746. hE, k., n. WoodmAn, s. boAglio, m. robErts, s. suPEkAr, And J. E. mAldonAdo. 2015. Molecular phylogeny supports repeated adaptation to burrowing within small-eared shrews genus of Cryptotis (Eulipotyphla, Soricidae). PLoS ONE 10: e0140280. hiJmAns, r. J. 2018. raster: geographic data analysis and modeling. R package ver. 2.6-7. http://CRAN.R-project.org/ package = raster. hooghiEmstrA, h., v. m. WiJningA, And A. m ClEEF. 2006. The paleobotanical record of Colombia: Implications for biogeography and biodiversity 1. Annals of the Missouri Botanical Garden 93:297-325.",
                "links": null
            },
            "BIBREF32": {
                "ref_id": "b32",
                "title": "Evolution of the Cytochrome b gene of mammals",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Irwin",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Wilson",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1991,
                "venue": "Journal of Molecular Evolution",
                "volume": "32",
                "issue": "",
                "pages": "128--144",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "irWin, d. m., t. d. koChEr, And A. C. Wilson. 1991. Evolution of the Cytochrome b gene of mammals. Journal of Molecular Evolution 32:128-144.",
                "links": null
            },
            "BIBREF33": {
                "ref_id": "b33",
                "title": "The IUCN Red List of Threatened Species",
                "authors": [
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Iucn",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2008,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "iuCn. 2018. The IUCN Red List of Threatened Species 2008: e.T136736A4333708. Disponible en: https://www.iucnredlist. org/resources/spatial-data-download. Downloaded on 28 September 2017.",
                "links": null
            },
            "BIBREF34": {
                "ref_id": "b34",
                "title": "kimurA, m. 1980. A simple method for estimating evolutionary rate of base substitutions through comparative studies of nucleotide sequences",
                "authors": [
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Jim\u00e9nez-Rivillas",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Quijano-Abril",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Daza",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2018,
                "venue": "Journal of Molecular Evolution",
                "volume": "31",
                "issue": "",
                "pages": "111--120",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Jim\u00e9nEz-rivillAs, C., J. J. gArC\u00edA, m. A. QuiJAno-Abril, And J. m. dAzA. 2018. A new biogeographical regionalisation of the P\u00e1ramo biogeographic province. Australian Systematic Botany 31:296-310. kimurA, m. 1980. A simple method for estimating evolutionary rate of base substitutions through comparative studies of nucleotide sequences. Journal of Molecular Evolution 16: 111-120.",
                "links": null
            },
            "BIBREF35": {
                "ref_id": "b35",
                "title": "Por la cual se establece el listado de las especies silvestres amenazadas de la diversidad biol\u00f3gica colombiana continental y marino costera que se encuentran en el territorio nacional, and se dictan otras disposiciones",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Kumar",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [
                            "F"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [
                            "F"
                        ],
                        "last": "L\u00f3pez Ar\u00e9valo ; L\u00f3pez-Ar\u00e9valo",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "And",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Montenegro-D\u00edaz",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Cadena",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1993,
                "venue": "MEGA 7: Molecular Evolutionary Genetics Analysis version 7.0 for bigger datasets",
                "volume": "33",
                "issue": "",
                "pages": "19--30",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "kumAr, s., g. stEChEr, And k. tAmurA. 2015. MEGA 7: Molecular Evolutionary Genetics Analysis version 7.0 for bigger datasets. Molecular Biology and Evolution 33:1870-1874. li\u00e9vAno lAtorrE, l. F., And h. F. l\u00f3PEz Ar\u00e9vAlo. 2015. Comunidad de mam\u00edferos no voladores en un \u00e1rea periurbana andina, Cundinamarca, Colombia. Acta Biol\u00f3gica Colombiana 20:193-202. l\u00f3PEz-Ar\u00e9vAlo, h., o. montEnEgro-d\u00edAz, And A. CAdEnA. 1993. Ecolog\u00eda de los peque\u00f1os mam\u00edferos de la Reserva Biol\u00f3gica Carpanta, en la cordillera Oriental colombiana. Studies on Neotropical Fauna and Environment 28:193-210. mAds -ministErio dEl AmbiEntE y dEsArrollo sostEniblE. 2014. Resoluci\u00f3n No. 0192, \"Por la cual se establece el listado de las especies silvestres amenazadas de la diversidad biol\u00f3gica colombiana que se encuentran en el territorio nacional, and se dictan otras determinaciones\". Bogot\u00e1, 10 de febrero de 2014, p. 1-36. mAds -ministErio dEl AmbiEntE y dEsArrollo sostEniblE. 2017. Resoluci\u00f3n No. 1912, \"Por la cual se establece el listado de las especies silvestres amenazadas de la diversidad biol\u00f3gica colombiana continental y marino costera que se encuentran en el territorio nacional, and se dictan otras disposiciones\". Bogot\u00e1, 15 Sept 2017, p. 1-38. Disponible en: http://www.minambiente.gov.co/images/normativa/app/ resoluciones/75-res%201912%20de%202017.pdf mAr\u00edn CArdonA, d. 2009. Caracterizaci\u00f3n morfol\u00f3gica y morfom\u00e9trica de las musara\u00f1as de orejas peque\u00f1as del g\u00e9nero Cryptotis (Mammalia: Soricomorpha) en la Cordillera Central colombiana. Trabajo de grado. Instituto de Biolog\u00eda, Universidad de Antioquia. mEdinA, W., d. C. mACAnA gArC\u00edA, And F. s\u00e1nChEz. 2015. Aves y mam\u00edferos de bosque altoandino-p\u00e1ramo en el p\u00e1ramo de Rabanal (Boyac\u00e1-Colombia). Revista Ciencia en Desarrollo 6:185-1982. mEEgAskumburA, s., m. mEEgAskumburA, r. PEthiyAgodA, k. mAnAmEndrA-ArAChChi, And C. J. sChnEidEr. 2007. Crocidura hikmiya, a new shrew (Mammalia: Soricomorpha: Soricidae from Sri Lanka. Zootaxa 1665:19-30.",
                "links": null
            },
            "BIBREF36": {
                "ref_id": "b36",
                "title": "Sistem\u00e1tica y biogeograf\u00eda de las musara\u00f1as del g\u00e9nero Cryptotis (Eulipotyphla: Soricidae) en los andes de Ecuador. Tesis para optar al t\u00edtulo de M\u00e1ster en Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n",
                "authors": [
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Merriam",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Moreno-C\u00e1rdenas",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": null,
                "venue": "Escuela de Ciencias Biol\u00f3gicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales",
                "volume": "11",
                "issue": "",
                "pages": "403--418",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "mErriAm, C. h. 1897. Description of five new shrews from Mexico, Guatemala and Colombia. Proceedings of the Biological Society of Washington 11:227-230. morEno-C\u00e1rdEnAs, P. A. 2017. Sistem\u00e1tica y biogeograf\u00eda de las musara\u00f1as del g\u00e9nero Cryptotis (Eulipotyphla: Soricidae) en los andes de Ecuador. Tesis para optar al t\u00edtulo de M\u00e1ster en Biolog\u00eda de la Conservaci\u00f3n. Escuela de Ciencias Biol\u00f3gicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Ecuador, Ecuador. morEno, P. A., And l. AlbuJA v. 2014. Una nueva especie de musara\u00f1a del g\u00e9nero Cryptotis Pomel 1848 (Mammalia: Soricomorpha: Soricidae) de Ecuador y estatus taxon\u00f3mico de Cryptotis equatoris Thomas (1912). Pap\u00e9is Avulsos de Zoologia 54:403-418.",
                "links": null
            },
            "BIBREF37": {
                "ref_id": "b37",
                "title": "Musara\u00f1as del g\u00e9nero Cryptotis (Eulipotyphla: Soricidae) en el Pleistoceno Tard\u00edo de los Andes Ecuatorianos",
                "authors": [
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Moreno C\u00e1rdenas",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Rom\u00e1n-Carri\u00f3n",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2017,
                "venue": "Bolet\u00edn de la Sociedad Geol\u00f3gica Mexicana",
                "volume": "69",
                "issue": "",
                "pages": "421--432",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "morEno C\u00e1rdEnAs, P. A., And J. l. rom\u00e1n-CArri\u00f3n. 2017. Musara\u00f1as del g\u00e9nero Cryptotis (Eulipotyphla: Soricidae) en el Pleistoceno Tard\u00edo de los Andes Ecuatorianos. Bolet\u00edn de la Sociedad Geol\u00f3gica Mexicana 69:421-432.",
                "links": null
            },
            "BIBREF38": {
                "ref_id": "b38",
                "title": "1 6 -2 . R LTS . T136267A22285456.en. Downloaded on 15",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Naylor",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "And N. Roach ; / I U C N . U K",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2016,
                "venue": "And n. roACh. 2016b. Cryptotis squamipes. The IUCN Red List of Threatened Species 2016: e.T41378A22284402",
                "volume": "2",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "nAylor, l., And n. roACh. 2016a. Cryptotis medellinia. The IUCN Red List of Threatened Species 2016: e.T136267A22285456. h t t p : / / d x . d o i . o rg / 1 0 . 2 3 0 5 / I U C N . U K . 2 0 1 6 -2 . R LTS . T136267A22285456.en. Downloaded on 15 January 2019. nAylor, l., And n. roACh. 2016b. Cryptotis squamipes. The IUCN Red List of Threatened Species 2016: e.T41378A22284402. h t t p : / / d x . d o i . o rg / 1 0 . 2 3 0 5 / I U C N . U K . 2 0 1 6 -2 . R LTS . T41378A22284402.en. Downloaded on 13 October 2018. nAylor, l., n. roACh, And m. QuirogA-CArmonA. 2018. Cryptotis thomasi (amended version of 2016 assessment).",
                "links": null
            },
            "BIBREF40": {
                "ref_id": "b40",
                "title": "Datos geogr\u00e1ficos de los murci\u00e9lagos (Chiroptera) en el Neotr\u00f3pico",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Noguera-Urbano",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Escalante",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2014,
                "venue": "\u00c1reas de endemismo de los mam\u00edferos (Mammalia) neotropicales",
                "volume": "62",
                "issue": "",
                "pages": "211--225",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "UK.2018-1.RLTS.T41379A126907773.en. Downloaded on 13 October 2018 noguErA-urbAno, E. A., And t. EsCAlAntE. 2014. Datos geogr\u00e1ficos de los murci\u00e9lagos (Chiroptera) en el Neotr\u00f3pico. Revista de Biolog\u00eda Tropical 62:211-225. noguErA-urbAno, E. A., And t. EsCAlAntE. 2015. \u00c1reas de endemismo de los mam\u00edferos (Mammalia) neotropicales.",
                "links": null
            },
            "BIBREF42": {
                "ref_id": "b42",
                "title": "Molecular phylogenetics of soricid shrews (Mammalia) based on mitochondrial cytochrome b gene sequences: with special reference to the Soricinae",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Ohdachi",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Iwasa",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [],
                        "last": "-K. Lin",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "And",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Abe",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "Journal of Zoology",
                "volume": "270",
                "issue": "",
                "pages": "177--191",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "ohdAChi, s. d., m. hAsEgAWA, m. A. iWAsA, P. vogEl, t. oshidA, l.-k. lin, And h. AbE. 2006. Molecular phylogenetics of soricid shrews (Mammalia) based on mitochondrial cytochrome b gene sequences: with special reference to the Soricinae. Journal of Zoology 270:177-191.",
                "links": null
            },
            "BIBREF43": {
                "ref_id": "b43",
                "title": "Phylogenetic relationships of Caucasian shrew Sorex satunini Ogn. (Mammalia) in the superspecies Sorex araneus inferred from the data of karyological analysis and the mtDNA cyt b gene sequencing",
                "authors": [
                    {
                        "first": "V",
                        "middle": [
                            "N"
                        ],
                        "last": "Orlov",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "E M"
                        ],
                        "last": "Borisov",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2011,
                "venue": "Russian Journal of Genetics",
                "volume": "47",
                "issue": "",
                "pages": "711--719",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "orlov, v. n., A. E. bAlAkirEv, And y. m. borisov. 2011. Phylogenetic relationships of Caucasian shrew Sorex satunini Ogn. (Mammalia) in the superspecies Sorex araneus inferred from the data of karyological analysis and the mtDNA cyt b gene sequencing. Russian Journal of Genetics 47:711-719.",
                "links": null
            },
            "BIBREF44": {
                "ref_id": "b44",
                "title": "Mam\u00edferos de los bosques de roble",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Ot\u00e1lora Ardila",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "Acta Biol\u00f3gica Colombiana",
                "volume": "8",
                "issue": "",
                "pages": "357--371",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "ot\u00e1lorA ArdilA, A. 2003. Mam\u00edferos de los bosques de roble. Acta Biol\u00f3gica Colombiana 8:357-371.",
                "links": null
            },
            "BIBREF45": {
                "ref_id": "b45",
                "title": "And r. s. bivAnd. 2005. Classes and methods for spatial data",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Pebesma",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": null,
                "venue": "R. R News",
                "volume": "5",
                "issue": "",
                "pages": "9--13",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "PEbEsmA, E. J., And r. s. bivAnd. 2005. Classes and methods for spatial data in R. R News 5:9-13.",
                "links": null
            },
            "BIBREF46": {
                "ref_id": "b46",
                "title": "Ocurrence of Blarina brevicauda in Arkansas and notes on the distribution of Blarina carolinensis and Cryptotis parva",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "S B"
                        ],
                        "last": "Pfau",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "And",
                        "middle": [
                            "I F"
                        ],
                        "last": "Connior",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Guenther",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2011,
                "venue": "Journal of the Arkansas Academy of Sciences",
                "volume": "65",
                "issue": "",
                "pages": "61--66",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "PFAu, r. s., d. b. sAssE, m. b. Connior, And i. F. guEnthEr. 2011. Ocurrence of Blarina brevicauda in Arkansas and notes on the distribution of Blarina carolinensis and Cryptotis parva. Journal of the Arkansas Academy of Sciences 65:61-66.",
                "links": null
            },
            "BIBREF47": {
                "ref_id": "b47",
                "title": "A new species of Cryptotis (Mammalia, Eulipotyphla, Soricidae) from the Sierra de Perij\u00e1, Venezuelan-Colombian Andes",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Quiroga-Cardona",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Woodman",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2015,
                "venue": "Journal of Mammalogy",
                "volume": "96",
                "issue": "",
                "pages": "800--809",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "QuirogA-CArdonA, m., And n. WoodmAn. 2015. A new species of Cryptotis (Mammalia, Eulipotyphla, Soricidae) from the Sierra de Perij\u00e1, Venezuelan-Colombian Andes. Journal of Mammalogy 96:800-809.",
                "links": null
            },
            "BIBREF48": {
                "ref_id": "b48",
                "title": "A new species of small-eared shrew of the genus Cryptotis Pomel, 1848 (Mammalia, Eulipotyphla, Soricidae) from the easternmost mountains of the Venezuelan Andes",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Quiroga-Cardona",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "Donascimiento"
                        ],
                        "last": "And",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2016,
                "venue": "Mammalian Biology",
                "volume": "81",
                "issue": "",
                "pages": "494--505",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "QuirogA-CArdonA, m., And C. donAsCimiEnto. 2016. A new species of small-eared shrew of the genus Cryptotis Pomel, 1848 (Mammalia, Eulipotyphla, Soricidae) from the easternmost mountains of the Venezuelan Andes. Mammalian Biology 81:494-505. r dEvEloPmEnt CorE tEAm. 2018. R: A language and environment for statistical computing. R Foundation for Statistical Computing, Vienna, Austria. URL http://www.R-project.org/.",
                "links": null
            },
            "BIBREF49": {
                "ref_id": "b49",
                "title": "Lista preliminar de los mam\u00edferos (Mammalia: Theria) del Departamento de Nari\u00f1o -Colombia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Rambaut",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Xie",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Chaves",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2011,
                "venue": "Biota Colombiana",
                "volume": "6",
                "issue": "",
                "pages": "1--9",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "rAmbAut, A., m. A. suChArd, d. XiE, And A. J. drummond. 2014. Tracer v1.6. Disponible en: http://beast.bio.ed.ac.uk/Tracer rAm\u00edrEz-ChAvEs, h. E., And E. A. noguErA-urbAno. 2011. Lista preliminar de los mam\u00edferos (Mammalia: Theria) del Departamento de Nari\u00f1o -Colombia. Biota Colombiana 11:115-138. [fechado 2010, impreso 2011] rAm\u00edrEz-ChAvEs, h. E., A. F. su\u00e1rEz-CAstro, And J. F. gonz\u00e1lEz-mAyA. 2016. Cambios recientes a la lista de mam\u00edferos de Colombia. Mammalogy Notes 3:1-9.",
                "links": null
            },
            "BIBREF50": {
                "ref_id": "b50",
                "title": "Cat\u00e1logo de los Mam\u00edferos presentes en las colecciones de referencia y exhibici\u00f3n del Museo de Historia Natural de la Universidad del Cauca. Taller Editorial Universidad del Cauca, Popay\u00e1n, Colombia. roJAs-d\u00edAz, v., m. rEyEs-guti\u00e9rrEz, And m. s. AlbEriCo. 2012. Mam\u00edferos (Synapsida, Theria) del Valle del Cauca",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "O"
                        ],
                        "last": "Rangel-Ch",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Rangel-Ch",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "Colombia Diversidad Bi\u00f3tica III: La regi\u00f3n de vida paramuna",
                "volume": "13",
                "issue": "",
                "pages": "99--116",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "rAngEl-Ch, J. o. 2000. La regi\u00f3n paramuna de Colombia y franjas aleda\u00f1as. Pp. 1-23 in Colombia Diversidad Bi\u00f3tica III: La regi\u00f3n de vida paramuna (Rangel-Ch, O., Ed). Instituto de Ciencias Naturales, Universidad Nacional de Colombia e Instituto Alexander von Humboldt, Bogot\u00e1. rivAs-PAvA, P., h. E. rAm\u00edrEz-ChAvEs, z. \u00e1lvArEz, And b. l. ni\u00f1o-vAlEnCiA. 2007. Cat\u00e1logo de los Mam\u00edferos presentes en las colecciones de referencia y exhibici\u00f3n del Museo de Historia Natural de la Universidad del Cauca. Taller Editorial Universidad del Cauca, Popay\u00e1n, Colombia. roJAs-d\u00edAz, v., m. rEyEs-guti\u00e9rrEz, And m. s. AlbEriCo. 2012. Mam\u00edferos (Synapsida, Theria) del Valle del Cauca, Colombia. Biota Colombiana 13:99-116.",
                "links": null
            },
            "BIBREF51": {
                "ref_id": "b51",
                "title": "Comentarios sobre el uso de h\u00e1bitat, dieta, conocimiento popular de los mam\u00edferos en un bosque andino de Caldas, Colombia. Bolet\u00edn Cient\u00edfico",
                "authors": [
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Ronquist",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Teslenko",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Van Der Mark",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Ayres",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "P"
                        ],
                        "last": "Huelsenbeck",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "Museo de Historia Natural",
                "volume": "61",
                "issue": "",
                "pages": "122--144",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "ronQuist, F., m. tEslEnko, P. vAn dEr mArk, d. l. AyrEs, A. dArling, s. h\u00f6hnA, b. lArgEt, l. liu, m. A. suChArd, And J. P. huElsEnbECk. 2012. MrBayes 3.2: Efficient Bayesian phylogenetic tree inference and model choice across a large space. Systematic Biology 61:539-542. s\u00e1nChEz, F. 2000. Inventario de mam\u00edferos en un bosque andino del departamento de Caldas, Colombia. Bolet\u00edn Cient\u00edfico, Centro de Museos, Museo de Historia Natural 4:17-25. s\u00e1nChEz, F., And m. AlvEAr. 2003. Comentarios sobre el uso de h\u00e1bitat, dieta, conocimiento popular de los mam\u00edferos en un bosque andino de Caldas, Colombia. Bolet\u00edn Cient\u00edfico, Centro de Museos, Museo de Historia Natural 7:122-144.",
                "links": null
            },
            "BIBREF52": {
                "ref_id": "b52",
                "title": "The diversification of South American murid rodents: Evidence from mitochondrial DNA sequence data for the akodontine tribe",
                "authors": [
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [
                            "F"
                        ],
                        "last": "Sib Colombia ; Smith",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Patton",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1993,
                "venue": "Biological Journal of the Linnean Society",
                "volume": "50",
                "issue": "",
                "pages": "149--177",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "sib ColombiA. 2018. Portal de datos. Explora los datos. Disponible en: http://datos.biodiversidad.co. Downloaded on 28 November 2017. smith, m. F., And J. l. PAtton. 1993. The diversification of South American murid rodents: Evidence from mitochondrial DNA sequence data for the akodontine tribe. Biological Journal of the Linnean Society 50:149-177. smith m. F., And J. l. PAtton. 2003. Diversification of South American murid rodents: evidence from mitochondrial DNA sequence data for the akodontine tribe. Biological Journal of the Linnean Society 50:149-177.",
                "links": null
            },
            "BIBREF53": {
                "ref_id": "b53",
                "title": "Geographic patterns of Andean assemblages of small mammals from Antioquia, Colombia. Pp. 57 in 8 Congreso Brasileiro de Mastozoologia, SBMz 30 anos. Livro de resumos. Jo\u00e3o Pessoa, Brasil. solAri, s., y. mu\u00f1oz-sAbA, J. v. rodr\u00edguEz-mAhEChA, t. r. dEFlEr, h. E. rAm\u00edrEz-ChAvEs, And F. truJillo. 2013. Riqueza, endemismo y conservaci\u00f3n de los mam\u00edferos de Colombia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Solari",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Mart\u00ednez-C",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "And",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Pati\u00f1o",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2015,
                "venue": "Mastozoolog\u00eda Neotropical",
                "volume": "20",
                "issue": "",
                "pages": "301--365",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "solAri, s., J. m. mArt\u00ednEz-C., d. mAr\u00edn-C., And E. PAti\u00f1o C. 2015. Geographic patterns of Andean assemblages of small mammals from Antioquia, Colombia. Pp. 57 in 8 Congreso Brasileiro de Mastozoologia, SBMz 30 anos. Livro de resumos. Jo\u00e3o Pessoa, Brasil. solAri, s., y. mu\u00f1oz-sAbA, J. v. rodr\u00edguEz-mAhEChA, t. r. dEFlEr, h. E. rAm\u00edrEz-ChAvEs, And F. truJillo. 2013. Riqueza, endemismo y conservaci\u00f3n de los mam\u00edferos de Colombia. Mastozoolog\u00eda Neotropical 20:301-365.",
                "links": null
            },
            "BIBREF54": {
                "ref_id": "b54",
                "title": "Distribution of the South American shrews",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Tate",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1932,
                "venue": "Journal of Mammalogy",
                "volume": "13",
                "issue": "",
                "pages": "223--228",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "tAtE, g. h. h. 1932. Distribution of the South American shrews. Journal of Mammalogy 13:223-228.",
                "links": null
            },
            "BIBREF55": {
                "ref_id": "b55",
                "title": "New Cryptotis, Thomasomys, and Oryzomys from Colombia. The Annals and Magazine of",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Thomas",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1921,
                "venue": "Journal of Biogeography",
                "volume": "9",
                "issue": "",
                "pages": "3--26",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "thomAs, o. 1921. New Cryptotis, Thomasomys, and Oryzomys from Colombia. The Annals and Magazine of Natural History 9:354-57. vAn dEr hAmmEn, t. 1974. The Pleistocene Changes of Vegetation and Climate in Tropical South America. Journal of Biogeography 1:3-26",
                "links": null
            },
            "BIBREF56": {
                "ref_id": "b56",
                "title": "CEPEdA-g\u00f3mEz, E. C. mu\u00f1oz l\u00f3PEz, \u00e1. m. hErn\u00e1ndEz oChoA, And l. rosEro lAsPrillA",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "P"
                        ],
                        "last": "Vianch\u00e1 S\u00e1nchez",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2012,
                "venue": "Revista Biodiversidad Neotropical",
                "volume": "2",
                "issue": "",
                "pages": "37--44",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "viAnCh\u00e1 s\u00e1nChEz, A. P., J. y. CEPEdA-g\u00f3mEz, E. C. mu\u00f1oz l\u00f3PEz, \u00e1. m. hErn\u00e1ndEz oChoA, And l. rosEro lAsPrillA. 2012. Mam\u00edferos peque\u00f1os no voladores del Parque Natural Municipal Rancher\u00eda, Paipa, Boyac\u00e1, Colombia. Revista Biodiversidad Neotropical 2:37-44.",
                "links": null
            },
            "BIBREF57": {
                "ref_id": "b57",
                "title": "A new species of Cryptotis (Insectivora: Soricidae) from northern Peru",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Vivar",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "And",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Pacheco",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Valqui",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "American Museum Novitates",
                "volume": "3202",
                "issue": "",
                "pages": "1--15",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "vivAr, E., v. PAChECo, And m. vAlQui. 1997. A new species of Cryptotis (Insectivora: Soricidae) from northern Peru. American Museum Novitates 3202:1-15.",
                "links": null
            },
            "BIBREF58": {
                "ref_id": "b58",
                "title": "Taxonomic status of the enigmatic Cryptotis avia (Mammalia: Insectivora: Soricidae), with comments on the distribution of the Colombian small-eared shrew",
                "authors": [
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "Woodman",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1996,
                "venue": "Cryptotis colombiana. Proceedings of the Biological Society of Washington",
                "volume": "109",
                "issue": "",
                "pages": "409--418",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "WoodmAn, n. 1996. Taxonomic status of the enigmatic Cryptotis avia (Mammalia: Insectivora: Soricidae), with comments on the distribution of the Colombian small-eared shrew, Cryptotis colombiana. Proceedings of the Biological Society of Washington 109:409-418.",
                "links": null
            },
            "BIBREF59": {
                "ref_id": "b59",
                "title": "A new species of small-eared shrew from Colombia and Venezuela (Mammalia: Soricomorpha: Soricidae: Genus Cryptotis)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "Woodman",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Proceedings of the Biological Society of Washington",
                "volume": "115",
                "issue": "",
                "pages": "249--272",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "WoodmAn, n. 2002. A new species of small-eared shrew from Colombia and Venezuela (Mammalia: Soricomorpha: Soricidae: Genus Cryptotis). Proceedings of the Biological Society of Washington, 115:249-272.",
                "links": null
            },
            "BIBREF60": {
                "ref_id": "b60",
                "title": "A new small-eared shrew of the Cryptotis nigrescens-group from Colombia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "Woodman",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "WoodmAn, n. 2003. A new small-eared shrew of the Cryptotis nigrescens-group from Colombia (Mammalia: Soricomorpha:",
                "links": null
            },
            "BIBREF61": {
                "ref_id": "b61",
                "title": "Proceedings of the Biological Society of",
                "authors": [
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Soricidae",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "116",
                "issue": "",
                "pages": "853--872",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Soricidae). Proceedings of the Biological Society of Washington 116:853-872.",
                "links": null
            },
            "BIBREF62": {
                "ref_id": "b62",
                "title": "Cryptotis brachyonyx. The IUCN Red List of Threatened Species",
                "authors": [
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "Woodman",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2008,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {
                    "DOI": [
                        "10.2305/IUCN.UK.2008.RLTS.T136736A4333708.en.Downloadedon26"
                    ]
                },
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "WoodmAn, n. 2008a. Cryptotis brachyonyx. The IUCN Red List of Threatened Species 2008: e.T136736A4333708. Disponible en: http://dx.doi.org/10.2305/IUCN.UK.2008. RLTS.T136736A4333708.en. Downloaded on 26 May 2017.",
                "links": null
            },
            "BIBREF63": {
                "ref_id": "b63",
                "title": "Cryptotis colombiana. The IUCN Red List of Threatened Species",
                "authors": [
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "Woodman",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2008,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {
                    "DOI": [
                        "10.2305/IUCN.UK.2008.RLTS.T136795A4340771.en.Downloadedon26"
                    ]
                },
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "WoodmAn, n. 2008b. Cryptotis colombiana. The IUCN Red List of Threatened Species 2008: e.T136795A4340771. Disponible en: http://dx.doi.org/10.2305/IUCN.UK.2008. RLTS.T136795A4340771.en. Downloaded on 26 May 2017.",
                "links": null
            },
            "BIBREF64": {
                "ref_id": "b64",
                "title": "Cryptotis colombiana. The IUCN Red List of Threatened Species",
                "authors": [
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "Woodman",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2017,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {
                    "DOI": [
                        "10.2305/IUCN.UK.2017-2.RLTS"
                    ]
                },
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "WoodmAn, N. 2017. Cryptotis colombiana. The IUCN Red List of Threatened Species 2017: e.T136795A22284247. Disponible en: http://dx.doi.org/10.2305/IUCN.UK.2017-2.RLTS.",
                "links": null
            },
            "BIBREF66": {
                "ref_id": "b66",
                "title": "Intraspecific and interspecific variation in the Cryptotis nigrescens species complex of smalleared shrews (Insectivora: Soricidae), with the description of a new species from Colombia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Woodman",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Timm",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1993,
                "venue": "Fieldiana: Zoology",
                "volume": "74",
                "issue": "",
                "pages": "1--30",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "WoodmAn, n., And r. m. timm. 1993. Intraspecific and interspecific variation in the Cryptotis nigrescens species complex of small- eared shrews (Insectivora: Soricidae), with the description of a new species from Colombia. Fieldiana: Zoology 74:1-30.",
                "links": null
            },
            "BIBREF67": {
                "ref_id": "b67",
                "title": "Can they dig it? Functional morphology and semifossoriality among small eared shrews, genus Cryptotis (Mammalia, Soricidae)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "Woodman",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": ".",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Gaffney",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2014,
                "venue": "Journal of Morphology",
                "volume": "275",
                "issue": "",
                "pages": "745--59",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "WoodmAn, n., And s. A. gAFFnEy. 2014. Can they dig it? Functional morphology and semifossoriality among small eared shrews, genus Cryptotis (Mammalia, Soricidae). Journal of Morphology 275:745-59.",
                "links": null
            },
            "BIBREF68": {
                "ref_id": "b68",
                "title": "Order Soricomorpha Gregory",
                "authors": [
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "Woodman",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "And",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "P\u00e9faur",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1910,
                "venue": "Marsupials, xenarthrans, shrews, and bats",
                "volume": "1",
                "issue": "",
                "pages": "177--187",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "WoodmAn, n., And J. P\u00e9FAur. 2008. Order Soricomorpha Gregory, 1910. Pp. 177-187 in Mammals of South America, Volume 1. Marsupials, xenarthrans, shrews, and bats (Gardner, A. L., Ed.). The University of Chicago Press. Chicago, Illinois, U. S. A. [dated 2007, printed 2008]",
                "links": null
            },
            "BIBREF69": {
                "ref_id": "b69",
                "title": "Cryptotis tamensis (amended version of 2017 assessment)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "Woodman",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Quiroga-Carmona",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2018,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {
                    "DOI": [
                        "10.2305/IUCN.UK.2018-1"
                    ]
                },
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "WoodmAn, n., And m. QuirogA-CArmonA. 2018. Cryptotis tamensis (amended version of 2017 assessment). The IUCN Red List of Threatened Species 2018: e.T136780A126907401. Disponible en: http://dx.doi.org/10.2305/IUCN.UK.2018-1.",
                "links": null
            },
            "BIBREF70": {
                "ref_id": "b70",
                "title": "RLTS.T136780A126907401.en. Downloaded on 15",
                "authors": [],
                "year": 2019,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "RLTS.T136780A126907401.en. Downloaded on 15 January 2019.",
                "links": null
            },
            "BIBREF71": {
                "ref_id": "b71",
                "title": "The humerus of Cryptotis colombiana and its bearing on the species' phylogenetic relationships (Soricomorpha: Soricidae)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "Woodman",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Cuartas-Calle",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Delgado-V",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "Journal of Mammalogy",
                "volume": "84",
                "issue": "",
                "pages": "832--839",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "WoodmAn, n., C. A. CuArtAs-CAllE, And C. A. dElgAdo-v. 2003. The humerus of Cryptotis colombiana and its bearing on the species' phylogenetic relationships (Soricomorpha: Soricidae). Journal of Mammalogy 84:832-839.",
                "links": null
            },
            "BIBREF72": {
                "ref_id": "b72",
                "title": "A new species of small-eared shrew of the genus Cryptotis (Mammalia, Eulipotyphla, Soricidae) from the northernmost Peruvian Andes",
                "authors": [
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "Pino",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Medina",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Pari",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "And",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "Ch\u00e1vez",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Ceballos",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2018,
                "venue": "Zootaxa",
                "volume": "4377",
                "issue": "",
                "pages": "51--73",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "zEbAllos, h., k. Pino, C. E. mEdinA, A. PAri, d. Ch\u00e1vEz, n. tinoCo, And g. CEbAllos. 2018. A new species of small-eared shrew of the genus Cryptotis (Mammalia, Eulipotyphla, Soricidae) from the northernmost Peruvian Andes. Zootaxa 4377:51-73.",
                "links": null
            },
            "BIBREF73": {
                "ref_id": "b73",
                "title": "Pablo Teta Submitted",
                "authors": [],
                "year": 2019,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Associated editor: Pablo Teta Submitted: January 18, 2019; Reviewed: February 11, 2019;",
                "links": null
            }
        },
        "ref_entries": {
            "FIGREF0": {
                "uris": null,
                "text": "Overlapping areas of distribution of the shrews of Colombia based on the distributions proposed by IUCN (2018). The areas of sympatry of two species are marked in red. Numbers indicate the names of species: 1) C. perijensis. 2) C. brachyonyx. 3) C. colombianus. 4) C. medellinius. 5) C. squamipes. 6) C. tamensis. 7) C. thomasi.",
                "type_str": "figure",
                "num": null
            },
            "FIGREF1": {
                "uris": null,
                "text": "Overlay of the areas of distribution of shrews on conservation areas in Colombia. Numbers indicate the names of species: 1) C. perijensis. 2) C. brachyonyx. 3) C. colombianus. 4) C. medellinius. 5) C. squamipes. 6) C. tamensis. 7) C. thomasi.",
                "type_str": "figure",
                "num": null
            },
            "FIGREF3": {
                "uris": null,
                "text": ";Allen 1912;Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003;Woodman and P\u00e9faur 2008); taxonomy and systematics (3; Allen 1912; Woodman and P\u00e9faur 2008; Guevara L\u00f3pez 2010); biogeography and current distribution (7;Allen 1912;Tate 1932; Cuervo Diaz et al. 1986;Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Rivas-Pava et al. 2007;Woodman and P\u00e9faur 2008; Rojas-D\u00edaz et al. 2012), and ecology and natural history (2; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003;Woodman and P\u00e9faur 2008). The research effort for this species is low",
                "type_str": "figure",
                "num": null
            },
            "FIGREF4": {
                "uris": null,
                "text": "; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008; Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra 2009); biogeography and current distribution (5; Woodman 2002; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008; Estupi\u00f1\u00e1n-Saavedra 2009; C\u00e1ceres Martinez et al. 2017), conservation (2; C\u00e1ceres Martinez et al. 2017; Woodman and Quiroga-Carmona 2018), and ecology and natural history (3; Woodman 2002; Cuartas-Calle and Mu\u00f1oz Arango 2003; Woodman and P\u00e9faur 2008). Similar to C. squamipes, the research effort for this species is low",
                "type_str": "figure",
                "num": null
            },
            "FIGREF5": {
                "uris": null,
                "text": "Bayesian Phylogeny of Cytochrome B (Cytb). The new information corresponding to species of Cryptotis of Colombia is marked with asterisks (*). The groups of species were defined based on the work of He et al. (2015). Access numbers of each sequence are listed in Appendix 1.",
                "type_str": "figure",
                "num": null
            },
            "FIGREF6": {
                "uris": null,
                "text": "Details of the skull: A. Cryptotis from the department of Nari\u00f1o. B. Cryptotis thomasi, C. Cryptotis cf. colombianus.",
                "type_str": "figure",
                "num": null
            },
            "TABREF0": {
                "content": "<table><tr><td>Species</td><td colspan=\"5\">Number of publications by topic</td><td>Effort</td><td/></tr><tr><td>I</td><td>II</td><td/><td>III</td><td>IV</td><td>V</td><td>VI</td><td/></tr><tr><td>Cryptotis brachyonyx</td><td>2</td><td>2</td><td>2</td><td>3</td><td>1</td><td>0</td><td>10</td></tr><tr><td>Cryptotis colombianus</td><td>6</td><td>5</td><td>12</td><td>2</td><td>5</td><td>0</td><td>28</td></tr><tr><td>Cryptotis medellinius</td><td>5</td><td>4</td><td>7</td><td>4</td><td>7</td><td>0</td><td>27</td></tr><tr><td>Cryptotis perijensis</td><td>1</td><td>1</td><td>1</td><td>0</td><td>0</td><td>0</td><td>3</td></tr><tr><td>Cryptotis squamipes</td><td>3</td><td>3</td><td>7</td><td>3</td><td>2</td><td>0</td><td>18</td></tr><tr><td>Cryptotis tamensis</td><td>4</td><td>4</td><td>5</td><td>2</td><td>3</td><td>0</td><td>18</td></tr><tr><td>Cryptotis thomasi</td><td>8</td><td>6</td><td>10</td><td>1</td><td>3</td><td>0</td><td>25</td></tr></table>",
                "text": "Research effort on shrews (Cryptotis) of Colombia. The highest possible research effort score is 60. I) Anatomy and Morphology; II) Taxonomy and Systematics; III) Biogeography, Distribution, and Records; IV) Threats and Relationships with Humans / Conservation; V) Ecology and Natural History; VI) Genetics.",
                "type_str": "table",
                "num": null
            },
            "TABREF1": {
                "content": "<table><tr><td>Species</td><td>Woodman and P\u00e9faur (2008)</td><td>SiB Colombia 2018</td><td>GBIF 2018</td><td>IUCN 2018</td></tr><tr><td>Cryptotis brachyonyx</td><td>2</td><td>0</td><td>0</td><td>1</td></tr><tr><td>Cryptotis colombianus</td><td>2</td><td>22</td><td>16</td><td>1</td></tr><tr><td>Cryptotis medellinius</td><td>4</td><td>7</td><td>6</td><td>1</td></tr><tr><td>Cryptotis perijensis</td><td>0</td><td>0</td><td>0</td><td>0</td></tr><tr><td>Cryptotis squamipes</td><td>4</td><td>14</td><td>12</td><td>1</td></tr><tr><td>Cryptotis tamensis</td><td>3</td><td>0</td><td>12</td><td>1</td></tr><tr><td>Cryptotis thomasi</td><td>2</td><td>79</td><td>147</td><td>1</td></tr></table>",
                "text": "Geographic information available for shrews of the genus Cryptotis of Colombia from different sources.",
                "type_str": "table",
                "num": null
            },
            "TABREF3": {
                "content": "<table/>",
                "text": "General morphological characters by group of Cryptotis species of Colombia.",
                "type_str": "table",
                "num": null
            },
            "TABREF5": {
                "content": "<table><tr><td>Country</td><td>Number of species</td><td>Endemic</td><td>Non-endemic</td></tr><tr><td>Colombia</td><td>7</td><td>5: brachyonyx, colombianus,</td><td>perijensis, tamensis</td></tr><tr><td/><td/><td>medellinius, squamipes,</td><td/></tr><tr><td/><td/><td>thomasi</td><td/></tr><tr><td>Venezuela</td><td>6</td><td>4: aroensis, dinirensis,</td><td>perijensis, tamensis</td></tr><tr><td/><td/><td>meridensis, venezuelensis</td><td/></tr><tr><td>Ecuador</td><td>4</td><td>3: equatoris*, niausa*, osgoodi</td><td>noctivagus</td></tr><tr><td>Peru</td><td>3</td><td>2: evaristoi, peruviensis</td><td>noctivagus</td></tr></table>",
                "text": "Species richness of shrews (Cryptotis) in South American countries. *Likely presence in Colombia.",
                "type_str": "table",
                "num": null
            }
        }
    }
}